<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lægebog om kvinder og børn</title>
        <author>Henrik Smith</author>
        <editor>
          <name>
            <forename xml:id="ss">Simon</forename>
            <forename>Skovgaard</forename>
            <surname>Boeck</surname></name>
        </editor>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <forename>Thomas</forename>
            <surname>Hansen</surname>
          </name>
        </editor>
        <funder>Cand. Pharm. Povl M. Assens Fond</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2017-10-01</date>
        <availability status="restricted">
          <ab>Tekst copyright 2017 DSL</ab>
        </availability>
        <availability status="restricted">
          <ab>Digital faksimile copyright 2015</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                <idno>LN 1508</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="old-danish-lemmatizer" version="0.1">
          <desc>bla</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1577">1577</date>
      </creation>
      <abstract>
        <ab/>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>medicin</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage xml:id="titelblad">
        <docTitle>
          <titlePart>Henrick Smids fierde <lb/> Vrtegaard / flitelige tilsammen læst aff <lb/> lærde
            Lægers Bøger / faar Quindfolcks <lb/> oc vnge Spædebørns
            <!-- Spædcbørns -> Spædebørns --><lb/> Siugdomme. <lb/>
          </titlePart>
        </docTitle>
        <!--<figure>
                    <figDesc>nil</figDesc>
                </figure>-->
        <docImprint>
          <hi>Prentet i Kiøbenhaffn. <lb/> ANNO <lb/> 1577.</hi></docImprint>
      </titlePage>
      <div>
        <head>
          <reg>Forord til Anne Urne</reg>
        </head>
        <opener>
          <pb n="i"/>Erlig oc Velbyrdig Quinde / Frue <lb/> Anne Claus Vrnis til Beltebierg / ynsker
          <lb/> ieg Henrick Smid i Malmø Naade oc Fred <lb/> aff vor HERre Christo.</opener>
        <p>
          <hi rend="initial">K</hi>Jere Frue Anne / ieg haffuer handlet vdi min tredie Vrtegaards
          Bog om atskillige Soter / Brøst oc Breck / som baade Mend oc Quind<lb rend="="/>folck
          almindelige vederfaris. Men i denne min fierde Vrtegaards Bog / vil ieg aleni<lb rend="="
          />ste handle om nogle Siugdomme som det ærlige Quindfolck vederfaris / oc først om det
            Quind<lb rend="="/>folck som Gud haffuer begaffuet met Foster / oc ere bleffne siuglige
          / huorledis de dem skicke skulle / oc met dem handlis skal. Der effter vil ieg handle om
          de andre Quindfolckis breck oc Soter som icke ere begaffuede met Liffsens fruct
          <!-- fruet -> fruct -->/ men haffue dog nogle besynderlige siugdomme / huilcke som Gud oc
          Naturen dem til skicket haffuer. Oc paa det sidste om vnge oc spæde Børns
          <!-- Børus -> Børns -->Siugdomme / oc dette vil ieg giøre oc handle det høffueligste som
          mig mueligt er / Eders Velbyrdighed eller nogen anden erlig Quindis Persone icke til nogen
            for<lb rend="="/>actelse / blusel / eller fortalelse i nogen maade.</p>
        <p rend="indent">Kiere Frue Anne / ieg i sandhed veed / oc haff<pb n="" rend="="/>uer det
          offte forfaret / at mangen erlig / from oc dydelig Quindis Persone haffuer ombaaret oc
          mist sin Helbrede oc førlighed aff ret forsømmelse / huilcken mand vel haffde kundet
          hulpet met en føye oc ringe Lægedom / der som der haffde veret nogen met det første som
          haffde giffuet hende gode Raad / eller hun dem selff vist haffde. Somme Quindfolck ere oc
          saa blue / at de tørre icke obenba<lb rend="="/>re deris brøst oc breck faar nogen Læge /
          men gaa heden indtil Siugen bliffuer stadfest oc tager off<lb rend="="/>uerhaand / oc da
          nødis de til at obenbare den / oc da er det forsilde oc staar icke vel til at hielpis / Oc
          om de end hielpis / da skeer det met stor wmage oc be<lb rend="="/>kaastning / Oc saadanne
          Quindfolck <!-- fjernet mellemrum mellem 'Quind' og 'folck' -->handle som den Poete
          Horatius siger: Daarernis onde Blu<lb rend="="/>sel skiuler de Saar som ere wlægte. Men
          met rette skulde de handle oc giøre som den vise Mand Bo<lb rend="="/>etius lærer / der
          som hand saa siger: Vilt du at Lægen skal hielpe dig / da giørs det behoff at du obenbarer
          hannem Saarerne.</p>
        <p rend="indent">Kiere Frue Anne / effterdi at Gud vor kiere himmelske Fader haffuer oc
          begaffuet eders Vel<lb rend="="/>byrdighed met Liffsens Fruct / oc her i disse Land oc
          Riger er stor bryst paa ret forstandige Læger oc retsindige Jordemodre / som kunde giffue
          det Quindfolck som Gud haffuer begaffuet met Fost<lb rend="="/>er / eller oc ere
          <!-- cre -> ere -->beladne met nogen anden Siugdo<ex>m</ex> / <pb n=""/> gode Raad. For
          den skyld haffuer ieg atter igien<lb rend="="/>nem vandret de lærdiste Lægers Vrtegaarde /
          oc haffuer (som ere deris Bøger) oc der opsancket oc tilsammen lest de bæste Vrter /
          Blomster oc Gummer / som Quindfolck tiene for deris atskil<lb rend="="/>lige Soter / bryst
          oc breck / paa det at eders Vel<lb rend="="/>byrdighed oc andre / mue nu selffue i eders
          nød oc trang hielpe eder / oc eders vnge oc Spæde børn / om mand icke kand bekomme nogen
          forstandig oc forfaren Læge.</p>
        <p rend="indent">Kiere Frue Anne / dette mit Arbeyde tilscriff<lb rend="="/>uer oc skencker
          ieg eders Velbyrdighed / Bedendis eder ydmygelige oc kierlige / disligiste oc alle gode /
          ærlige / dydelige / oc fromme Quindfolck som det see / høre / eller læse / at eders
          Velbyrdighed oc de tage det til tacke / oc icke legge mig det til det verste i nogen maade
          / Thi saadan Arbeyde haffuer ieg giort eders Velbyrdighed oc dem alle til villie oc oc
          tieniste / Her met eders velbyrdighed / met alt det i vel viile den euige Gud
          befalendis.</p>
        <closer><dateline>Scriffuet i Malmø den xxij. Dag <lb/> Aprilis S: Gregorij dag / <lb/> M.
            D. L. Vij.</dateline></closer>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <head><reg>1. kapitel</reg>
          <orig>
            <pb n="1r"/>Det første Capittel. <lb/> Om Quinden er siugelig met Foster.</orig></head>
        <p>AT en Quindis person er siugelig / oc haffuer vndfanget Foster / der regnis oc aff
          Lægerne iblant Siugdommerne. Thi vil ieg her noget scriffue / huorledis Fosteret vndfangis
          / foruaris / vaaxer oc forøgis i Moderens Liff. Oc først vil ieg sige huad Quindfolcks
          Moder er. Saa skal mand vide / at Moderen er en Lem giort aff Gud oc aff Naturen / der til
          skicket / at vndfange Sæden vdi / saa at Fosteret vndfangis i hende / oc anamer der it
          Legemes skabning. Moderen er trind oc skabt fuldnær som en Blære / hun er giort oc
          tilsammen sæt aff senactig Materie met mange Aarer / met huilcke Aarer hun er tilbunden
          Hoffuedet / Leffueren / Brystene oc Hiertet / Disligiste oc meste par<lb rend="="/>ten aff
          alle adre Lemmer. Disse Aarer ere hule / oc de kaldis aff somme læger <hi rend="antiqua"
            >Cotolonides</hi>, met huilcke de hin<lb rend="="/>der som Fosteret vdi ligger i
          Moderens Liff til sammen holdis / oc Fosteret anammer sin føde igennem dem / Om huilcke
          ieg her effter ydermere handle vil.</p>
        <p rend="indent">Jeg vil her nu først lære huorledis Fosteret vnd<lb rend="="/>fangis /
          huilcket saaledis skeer. Naar som Manden oc Quinden haffue hafft legemlig samquem
          tilsammen / oc fuldkommer Naturens spil oc læg / om da Mand<lb rend="="/>sens oc Quindens
          Sæd til sammen blandis oc forenis / da vorder hun siuglig oc vndfanger / Men naar som det
          icke saa skeer / da vndfanger hun icke / eller bliffuer siug<lb rend="="/>lig. Oc naar som
          Quinden haffuer vndfanget / da tillye<pb rend="="/>kis strax hendis Moder saa tæt / at
          mand skulde icke kunde stinge den skarpe ende aff en Naal der ind / Vden mand vilde giøre
          det met vold. Oc Fosteret som vndfanget er / skiulis oc foruaris siden i Moderens Liff /
          met trende Hinder / saa at det vndfangne Foster vorder intet at skade / aff den
          offuerflødige Quindens Tid eller Blom<lb rend="="/>ster / som i Moderen er bleffuen /
          effter at hun haffde vnd<lb rend="="/>fanget / som intet tiente eller dueligt vaar til
          Fosterens næring oc forøgelse. Oc samme Quindfolcks Tid oc vædske staar imellem Moderen /
          oc den første hinde / ind<lb rend="="/>til Fosterens fødzels Tid / oc da bryster samme
          hinde aff sig selff sønder / oc der som icke saa skeer / da obnis hun aff Jordemoderen /
          oc Fosteret vdriffuis da / met den Hinde som det vdi leget haffuer / Oc denne Hinde kaldis
          paa
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Secundina,  Biles</hi>,</note>-->Latine
            <hi rend="antiqua">Secundina</hi> / det er / Den anden Fødzel.</p>
        <p rend="indent">Den anden Hinde kaldis <hi rend="antiqua">Biles</hi> / oc den er om<lb
            rend="="/>kring Fosteret / fra Nafflen oc saa fremdelis ned at / oc den er ryncket som
          it ryncket oc til sammen lagt lin<lb rend="="/>klæde. Vdi denne Hinde forsamlis al den
          vædske som kommer eller flyder fra Fosteret / vere sig Piss / Vand / eller Sued / oc al
          anden wrenhed / alt saadant bliffuer der inde indtil fødzelens Tid kommer. Paa det at
            saa<lb rend="="/>dan sterck oc skarp vædske / skal icke giøre Fosteret eller oc den
          første Hinde nogen skade. Oc al den stund Fosteret er vdi Moderens liff / da pisser det
          icke aff den lønlige Lem / men det flyder aff Nafflen igennem nogle Aarer / ind vdi denne
          Hinde som ieg nu omtalede.</p>
        <p rend="indent">Den siste oc tredie Hinde / den gaar næst omkring Fosteret / oc beskermer
          det fra forsagde vædsker / oc for den
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Armatura conceptus</hi>.</note>-->første
          Hindis haarhed / Oc denne kaldis <hi rend="antiqua">Armatura conceptus</hi> / det er / det
          vndfangne Fosters beskermelse.</p>
        <p rend="indent">
          <pb n="2r"/>Her vil ieg nu lære oc tilkiende giffue huorledis Fosteret voxer oc til tager
          i Moders Liff / vdi de ni Maanede effter det er vndfanget.</p>
        <p rend="indent">J den første Maanet er det som forsamlet Blod. J den anden Maanet / skickis
          det til it Legeme. J den tredie Maanet haffuer det it Legeme / oc er it leffuendis Foster
          / men dog rører det sig icke for sin skrøbeligheds skyld / oc da skal Fosterens Moder
          holde sig skickelige oc tilbørlige met alle ting / ellers kand hun det snarlige for<lb
            rend="="/>see oc bliffue aff met det / Om hun dantzer / springer / hopper eller løber
          fast / Om hun forskreckis eller for<lb rend="="/>færdis / Eller om hun æder eller dricker
          mere end hendis Nature taale oc fordrage kand / oc aff andet saadant. Jden fierde Maanet
          vaaxe Neglene / oc begynder da at røre sig. J den femte Maanet kand mand see om det er en
          Dreng eller Pige. J den siette Maanet / haffuer det alle Aare som it ret fuldkommet
          Menniske bør at haffue. J den siuende Maanet haffuer det Marren i Benene / er befestet oc
          styrcket met Benene / oc tager saa dag fra dag til at styrckis ind til den niende Maanet.
          Det sker vel stundem for Moderens eller for Faderens skrøbeligheds skyld / at det fødis
          vdi den siuende Maa<lb rend="="/>net / oc det som saaledis fødis / kand lengre leffue /
          end det som bliffuer født i den ottende Maanet / det som fødis i den ottende Maanet /
          leffuer sielden lenge // men det døer inden faa dage. J den niende Maanet er det al<lb
            rend="="/>delis it fuldkommet Menniske / oc Naturen driffuer det da vd aff Moderens Liff
          (om det er it Drenge Foster / Men er det Pige Fostet / da fordrager sig det gierne ind paa
          den tiende Maanet) ind vdi denne vsle Verden.</p>
        <p rend="indent">Oc all den stund Fosteret er i Moderens Liff / da haffuer det sin næring /
          Føde oc ophold igennem en Aare som gaar fra Moderens Bryst ind i Fosterens Naffle. Oc al
          den stund Fosteret er i Moderens Liff / da er det til sammen krøbet som en trind Bold /
          saaledis at det haff<lb rend="="/>uer begge sine Hender paa Knæene liggendis / Ansictet er
          bøyet fuldnær til knæene / Næsen oc Øyene ere indbø<lb rend="="/>yede imellem Knæene /
          Ansictet oc Brystet ere vende mod Moderens Ryg / Naar som fødzelens Tid kommer oc til
          stunder / da vender Fosteret sig i Moderens Liff til vdgangen / Hoffuedet net / oc Benene
          op / oc da kommer Fosterens Ansict lige mod Moderens Ansict.</p>
      </div>
      <div>
        <head>
          <reg>2. kapitel</reg>
          <orig>Det andet Capitel. <lb/> Huorledis mand kand forfare oc vide / <lb/> om en Quindis
            Persone er siuglig met <lb/> Foster eller icke.</orig>
        </head>
        <p> DEt kand mand forfare aff naturlige ting oc tegen / saaledis: Om Quinden icke haffuer
          sin Tid oc Blomster vdi rette tide / som hun van er at haffue / Thi naar som hun haffuer
          vndfanget oc er bleffuen siug<lb rend="="/>lig / da foruandlis den vædske / som flyder aff
          de Aarer som Quindens Tid skulde flyde vd oc aff samme vædske bliffuer den anden Hinde /
          Vdi huilcken Fosteret lig<lb rend="="/>ge / oc samme vedske giffuer sig icke mere ned /
          men op til Quindens Bryst / oc foruandlis der til Melck. Men dette tegen feyler vel
          stundem / for atskillig anden breck som Quindfolck faa.</p>
        <p rend="indent">
          <pb/>Om hun faar Hoffuetuerck oc Suimelse oc hen<lb rend="="/>dis Ansictis farffue eller
          lyd foruandlis. Om Øyene dummis oc huad som hun seer siunis for hende at det løber omkring
          / De Aarer huilcke som side imellem Øynene oc Næsen / de siunis store oc ere fulde aff
          Blod. Om Brysternis Aarer bliffue sorte / oc omsier blaa el<lb rend="="/>ler gule. Om
          Brysterne hoffnis oc bliffue haarde / oc Vaarterne røde / Om hun dricker nogen Drick /
            huil<lb rend="="/>cken som er kaalder / oc hun føler oc fornemmer den at lø<lb rend="="
          />be i Brystene saa kaalder / om hun faar vemmelse / spyer oc bryder sig offte / Om Madens
          lyst forgaar / eller hun faar lyst til atskillig wnaturlig Mad / eller til andet vn<lb
            rend="="/>derligt oc sielsomt ting / Om hun faar Lendeuerck / oc hun føler vred / oc
          haffuer ont hos Nafflen / oc hos den lønlige Lem. Hendis Vand er skønt huit oc klart / oc
          mand seer vdi det nogle ting som op oc ned far / lige som Støff giør i Solen. Jden første
          Maanet effter hun er bleffuen siuglig / seer mand i Glasset paa Bonden aff hendis Vand
          noget liggendis / lige som det vaare Sand / Meel eller Bomuld / oc naar som mand rører
          Glasset met Vandet / da skillis det at / oc flyder lige som det vaare reen Bomuld.</p>
        <p rend="indent">Hipocrates Læge siger: Om mand tager Vin / Vand oc Honning / lige meget aff
          huert / oc giør her aff en Drick / oc om Quinden tager den til sig om Afftenen naar hun
          vil sig nedlegge til Søffns / oc føler hun sam<lb rend="="/>me Nat sting oc pine vdi Bugen
          / da er hun siuglig met Foster / men fornemmer hun den icke / da er hun icke siuglig met
          Foster.</p>
        <p rend="indent">Somme de forfare det saaledis: De tage Quin<lb rend="="/>dens Vand i it
          Glas / oc giøre det vel tæt til / oc sætte det mod Solen i tre dage / der effter sie de
          det igiennem en Linklud / Oc findis der da smaa leffuendis ting / lige som <pb/> det vaare
          smaa Lus der vdi / da skal dette vere it vist tegen der til at hun er siuglig met Foster /
          oc ere de samme smaa leffuendis Diur røde / da er hun met it Drenge Fo<lb rend="="/>ster /
          men ere de huide / da er hun met Pige Foster.</p>
        <p rend="indent">Somme tage en Synaal oc legge hende i it Mes<lb rend="="/>sings Becken / i
          huilcket Quinden haffuer lat sit vand / oc lade Naalen ligge der i en nat / Kommer der da
          paa samme Naal mange sma røde øyen eller smaa plette / da er hun siuglig met Foster / Men
          røstis Naalen / da er hun icke siuglig.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>3. kapitel</reg>
          <orig>Det tredie Capittel. <lb/> Om nogen Quindis Persone er met <lb/> Dreng / Pige /
            eller met Tuillinge / huorledis <lb/> det kand forfaris.</orig></head>
        <p> ER Quinden siuglig met Drenge foster / da haffuer hun en skøn oc smuck lyd / eller
            farff<lb rend="="/>ue vnder Ansictet / det høyre Kindbeen er fast rødere end det venstre
          / hun er lætsindig oc venlig at omgaas met. Oc naar som hun haffuer sidet paa nogen sted /
          oc hun vil reyse sig / da ta<lb rend="="/>ger hun oc hielper sig mere met den høyre Haand
          end met den venstre / oc naar som hun gaar aff sted / setter hun stedse den høyre Fod
          først frem. Det høyre Bryst bliffuer haardere oc større end det venstre / oc Vaartens
          farffue foruandlis / Der gaar oc Melck aff det før end aff det venstre / Om mand lader aff
          samme Melck vdi it Glas / oc sætter det mod Solen / da løber hun til sammen / oc bliffuer
          lige som en trind Bold / oc klar som en Perle / Oc om mand lader aff samme Melck paa <pb/>
          samme Quindis vand / da siuncker den ned til bonds. Den høyre Side aff hendis Bug er høyre
          oc spedsacti<lb rend="="/>gere end den venstre / Oc it Drenge Foster rører sig al<lb
            rend="="/>mindelige gerne i den høyre side den lx{??} dag effter at det er vndfanget /
          Men it Pige Foster icke før den xc. dag / oc det skeer vdi den venstre side mest.</p>
        <p rend="indent">Men seer mand paa nogen siuglig Quindis Per<lb rend="="
          />sone<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="spaced">Ermet Pige</hi>.</note>-->
          de Tegen som ere lige imod disse forsagde / Da er hun siuglig met Pige Foster.</p>
        <p rend="indent">Er nogen Quindis Persone siuglig met Tuil<lb rend="="
          />linge<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="spaced">Met Tuillinge</hi>.</note>-->
          / eller met tuende Foster / da er hendis Bug fuld aff knorter oc ryncker / Hun haffuer en
          ond oc slem farffue vnder Ansictet oc seer ilde vd. Om hun er til lige met Dreng oc Pige /
          da leffuer Pigen nøye lenge.</p>
        <p rend="indent">Aristoteles scriffuer / At en Quindis Persone haffuer født tuende karske oc
          sunde Tuillinge / Oc den femte Maanet der effter fødde hun atter it Foster / men det vaar
          døt.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>4. kapitel</reg>
          <orig>Det Fierde Capittel. <lb/> Huorledis mand kand vide oc forfare <lb/> om Fosteret er
            helbrede eller siugt / oc om <lb/> Quinden skal føde flere Foster.</orig></head>
        <p> ER Quindens Bryst haarde / oc der flyder ingen Melck aff dem / som er vandactig / da er
          Fosteret vdi Moderens liff karsk oc hel<lb rend="="/>brede. Men flyder saadan Melck aff
          dem som er vandactig / da er Fosteret siugt / Thi det skulde haffue saadan Melck til sin
          føde oc ophold.</p>
        <p rend="indent">Om Fosteret rører sig offte i rette tid / da er det hel<lb rend="="/>brede
          oc karskt.</p>
        <p rend="indent">
          <pb/>Bliffuer nogen Quindis persone siuglig / oc vnd<lb rend="="/>fanger Foster / før end
          hun haffuer hafft sin sin Tid / oc den haffuer icke hafft sin rette gang som sig bør / det
            Fo<lb rend="="/>ster som saa vndfangis / det bliffuer wreent oc spedalskt.</p>
        <p rend="indent">Huilcket Foster som fødis i den tiende eller elleffte Maanet / det er
          almindelige gierne siugt oc skrøbeligt.</p>
        <p rend="indent">Men om saa skeer / at nogen vng Quindis perso<lb rend="="/>ne vndfinge oc
          bleffue siuglig met Foster / før end hun haffde hafft sin Tid første gang / det Foster som
          saa fø<lb rend="="/>dis / bliffuer it skønt oc fuldkommet Foster.</p>
        <p rend="indent">Vil mand forfare oc vide / om en Quindis perso<lb rend="="/>ne skal føde
          flere Børn / effter at hun haffuer født sie første Foster / da skal mand giffue act paa
          Fosterens Naffle / saa mange Knuder eller Knaarter som den haffuer / fra Barnsens Liff
          vdat / saa mange Børn skal hun siden føde / Men haffuer det ingen / da skal hun icke
          heller føde flere Børn. Oc om samme Knuder eller Knaarter staa nær hos huer andre / da
          føder hun inden en stacket tid igien. Men staa de langt fra hin anden / da skal der oc
          vere langt imellem før hun føder igien. De sorte eller røde Knuder mercke Drengebørn / De
          huide Pigebørn.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>5. kapitel</reg>
          <orig>Det femte Capittel. <lb/> Om Husbonden eller Hustruen er <lb/> wfructsommelig /
            huorledis det <lb/> kand forfaris.</orig></head>
        <p> AT Husbonden oc Hustruen affle icke Børn tilsammen / det skeer for atskillige sa<lb
            rend="="/>ger skyld. Stundem er det Husbondens oc stundem Hustruens skyld. Hues skyld
          det er / det forfaris aff samme saaledis:</p>
        <p rend="indent">
          <pb/>De tage en Leerpaatte fuld af Byg / oc der paa lade de det Menniskis Vand hues
          Wfructsommelighed de ville forfare / Om Bygget giffuer sig vd oc spirer paa den tredie dag
          / da er den Persone fructsommelig / Men om det icke saa skeer / da er den
          wfructsommelig.</p>
        <p rend="indent">Andre de tage Bønner oc handle met dem lige saaledis som sagt er om
          Bygget.</p>
        <p rend="indent">Andre de tage Huedekled / oc lade der paa Men<lb rend="="/>niskens Vand /
          oc vaaxer der Orme i dem / da er samme Menniske wfructsommeligt.</p>
        <p rend="indent">Somme forsøge det saaledis. Husbonden slar sit Vand eller piss paa en sted
          der som Neller eller Katost vaaxe / oc Hustruen slar oc sit i en anden sted paa samme
          Vrter / Oc hues Vrter først bortuisne eller tøris / den skal vere wfructsommelig.</p>
        <p rend="indent">Hipocrates lærer / huorledis mand kand forfare oc vide om en Quinde eller
          Jomfru er wfructsomme<lb rend="="/>lig / oc det skeer saaledis.</p>
        <p rend="indent">Quinden eller Jomfruen skal sættis paa en Stol som haffuer it hul mit vdi /
          oc skal hun neden til tættis vel met Klæder / oc skal giøris en Røg vnder op aff gode
          velluctendis ting / vere sig aff Nelicker / Myram / Aloes Træ / Storax Calamita / eller oc
          aff andre saadanne / Føler hun at saadan god velluctendis Røg gaar vd aff hendis Mund oc
          Nese / da er hun icke wfructsommelig / men Husbonden.</p>
        <p rend="indent">Her vil ieg sætte nogle Lægedomme huilcke som Moderen rense oc giøre
          Quindfolck fructsommelige / oc de skulle brugis naar som Quinden haffuer hafft sin Tid vdi
          tre eller fire dage.</p>
        <p rend="indent">Byncke saaden i Vin eller i Øl / oc drucket driff<lb rend="="
          />uer<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Athremisia</hi>.</note>-->
          Quindernis Tid / oc renser Moderen.</p>
        <p rend="indent">
          <pb/>Mesterurt<!--<note place="left">
                        <hi rend="antiqua">Ostrutium.  Melissa.  Arthemisia. 
                            Melissa</hi>.</note>-->
          / Hiertensfryd / oc Bøncke / saadne i Vin eller Øll / oc der aff drucket giør det
          samme.</p>
        <p rend="indent">Hier tensfryd saaledis brugt som sagt er / giør det samme. Mand skal oc
          siude aff hende i Vand / oc der met sig vnder op røge oc bade.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Basilicon</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Basilicon saaden i Vand / oc der met vnder op røget oc badet / oc paa
          Quindens Bug lagt / giør det samme.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Balitricum</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Siuder mand Skarlagis Vrt i Vand / røger oc bader sig vnder op met hende /
          da rensis Moderen / oc Quinden bliffuer fructsommelig.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Nepeta</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Det samme giør oc Maru eller Katte Vrt / om den brugis som offuen faare
          sagt er.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Maiorana</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Meyran saaden i Vand oc den brugtvnder op som sagt er giør det samme.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Tormentilla</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Tormentilla saaden i Regnuand / her met badet som sagt er / giør Quinden
          fructsommelig. Mand skal oc støde aff hende met Honnig / oc der aff plaaster giø<lb
            rend="="/>re / oc legge det paa Quindens Bug.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Tamacetum</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Regnfan tiurt oc støt til puluer / Her aff it halfft Lodt til sig taget met
          Vin / renser Moderen oc giør Quinden fructsommelig.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>6. kapitel</reg>
          <orig>Det siette Capittel. <lb/> Huorledis de siuglige Quindfolck / som <lb/> ere met
            Foster skulle skicke oc holde dem / <lb/> effter de haffue vndfanget.</orig></head>
        <p> JEg haffuer sagt oc lært huorledis Foste<lb rend="="/>ret vndfangis / oc huorledis mand
          kand vide oc forfare om en Quinde er met Fost<pb rend="="/>er eller ey / oc om hun er met
          Dreng eller Pige / Disligi<lb rend="="/>ste oc om Husbonden eller Hustruen ere
            wfructsomme<lb rend="="/>lige: Men nu vil ieg lære de siuglige Quindfolck som Gud
          haffuer begaffuet met Foster / Huorledis de ret skickelige skulle holde dem / paa det at
          den dyrebare Guds gaffue som de ere begaffuede met / skal icke vederfaris nogen skade /
          Huilcket saaledis skal skee.</p>
        <p rend="indent">Quinden skal haffue sin værelse oc omgengelse paa de steder der som god
          luct er / oc der haffue glædskaff met høffuisk skempt / snack oc anden tidkøring / hun
          skal vocte sig for graad / gremmelse / vrede / hastighed oc fortørnel<lb rend="="/>se /
          Hun skal oc vere stille / oc holde sig tuctelige i all hen<lb rend="="/>dis handel / Hun
          skal icke Dantze / Springe / Hoppe / Løbe / Ride / icke heller sig hastelige nedsætte / oc
          ey heller opløffte noget som er tungt / ey heller giøre suart Arbey<lb rend="="/>de / oc
          ey raabe høyt / Paa det at den Aare som gaar fra Quindens Bryst oc ind vdi Fosterens
          Naffle (igien<lb rend="="/>nem huilcken Fosteret den stund det er i Moderens Liff / sin
          næring oc føde haffuer) skal icke sønderbrøste / huil<lb rend="="/>cket lættelige skeer /
          om den siuglige Quinde icke holder sig skickelige oc tilbørlige / som sagt er.</p>
        <p rend="indent">Den Mad som lættelige fordøffuis eller
          fortæris<!--<note
                        type="right">Forboden mad.</note>--> skal den
          siuglige Quinde bruge / lige som disse oc deris lige ere: Gaat ferskt Oxekiød / Vnge fede
          Høns / Giede<lb rend="="/>kød / Kalffuekiød / vilde oc tamme Fule / Blødsaadne Eg /
          Byggrød oc Velling / oc anden saadan Mad. Den siuglige Quinde skal icke nyde eller bruge /
          røget eller saltet Kiød / Bønner / Hirsegryn / Melck / Ost / eller raa Fruct / vere sig
          Eble / Pærer / eller anden saadan Fruct.</p>
        <p rend="indent">
          <pb/>Hipocrates lærer oc siger / at intet siugligt Quind<lb rend="="/>folck som met Foster
          er begaffuet / skal icke vdi de fire før<lb rend="="/>ste Maaneder effter at hun haffuer
          vndfanget / bruge nogen Lægedom som stolgang giør / oc ey heller Aarela<lb rend="="/>dis
          eller Koppesættis / vden saa er at det skeer met en god vijs oc vel forfaren Lægis
          Raad.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">Løsen.</note>-->
        <p rend="indent">Om siuglige Quinder forstoppis oc kand icke gaa til stols oc haffue sit mag
          / da skal hun bruge den Mad huilcken som Bugen bløder oc obner som den<lb rend="="/>ne
          effterfølgendis giør.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Peta. <lb/> Olus Hispanicum</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Hun maa æde aff vnge Høns som saaden ere met Bede.</p>
        <p rend="indent">Eller hun maa æde den Kaal som er giort oc be<lb rend="="/>redt aff Spinas
          / oc met Smør vel fed giort.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Lactuca</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Eller hun maa tage Lectyge oc lade den faa en opsød / oc her aff giøre en
          Salat met Vinædicke oc Salt / oc den æde om afftenen naar som hun vil sig ned<lb rend="="
          />legge til Søffns.</p>
        <p rend="indent">Stegte Eble edne om morgenen met Sucker / oc der paa drucket en god drick
          Vin / eller Eblemost som er giort aff søde Eble / obner bugen oc giør Løsen.</p>
        <p rend="indent">Figen saadne oc adne giøre oc Løsen.</p>
        <p rend="indent">Om den siuglige Quinde vore saa haarde<lb rend="="/>lige forstoppet saa at
          hun icke finge Løsen oc stolgang aff
          <!--<note place="left">
                        <hi rend="antiqua">Folia Sene Alexan<lb rend="="
                    />drine</hi>.</note>-->faaresereffne
          Lægedom / da maa hun bruge den Purgatz oc Lægedom som giøris aff Seneblad.</p>
        <p rend="indent">Eller hun maa bruge en aff de Tappe som bag indstingis oc Løsen giøre</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Chlistere</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Eller Mand maa sætte hende bag ind vden al Sorg oc fare it Clister / som
          giort er aff ferst Oxekiød<lb rend="="/>saad / eller aff Hønsekiødsaad.</p>
        <p rend="indent">
          <pb/>Om nogen siuglig Quindis Persone bleff<lb rend="="
          />ue<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Electuarium  de Gemmis.  Diamargariton. 
                            Læticia Galeni</hi>.</note>-->
          skrøbelig oc mactløs / oc hendis styrcke forsuinder / da maa mand giffue hende aff <hi
            rend="antiqua">Electuaria de Gemmis</hi> / el<lb rend="="/>ler <hi rend="antiqua"
            >Diamargariton</hi> / eller aff <hi rend="antiqua">Leticia Galeni</hi> / huer gang it
          quintin met Vand aff Rosen / oc aff Surer brent vel til sammen blende. Disse Electuaria
          styrcke Hiernen / Hiertet / Maffuen / Leffueren / oc Quindfolckernis fød<lb rend="="/>sels
          Lemmer / oc fordriffue Melancholiam / oc de som ere halff døde faa derisstyrcke igien.</p>
        <p rend="indent">Mand maa oc vel giffue den
          siuglige<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Theriaca Andro<lb rend="="/>machi uel Galine</hi>.</note>-->
          Quinde it helt / eller it halt quintin / aff Andromachi el<lb rend="="/>ler aff Galeni
          Theragelse / effter Personens styrcke oc leylighed / Aff disse styrckis Quindens Moder oc
            Foste<lb rend="="/>ret i Moders Liff.</p>
        <p rend="indent">Men den Theragelse Diatessaron / eller
          den<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Theriaeba Dya<lb rend="="/>tessaron</hi>.</note>-->
          som Kremmerne i Kramboderne fal haffue / skal den siuglige Quinde i denne tid ingelunde
          bruge / Thi at hun oc Fosteret kunde forgiffuis aff dem.</p>
        <p rend="indent">Mand maa oc vel saaledis styrcke Hiertet.
          Mand<!--<note
                        type="right">At styrcke  Hiertet.</note>--> skal
          tage Rosenuand / Oxetungis vrtis Vand / disse til<lb rend="="/>sammen blende / oc her vdi
          røre nogen Canelebarck / Neglicker / oc Saffran smaa støtte til Puluer / Her
          vdi<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Cinamomum.  Gariophili.  Crocus</hi>.</note>-->
          skal vodgiøris en lin Klud som fire gange er lagt til sam<lb rend="="/>men / oc det vaade
          vdkryst / oc den skal offuer Hiertet leggis.</p>
        <p rend="indent">Om nogen siuglig Quinde finge pine oc stor vee vdi Liffuet / saa at hende
          siuntis at hun skulde føde Fosteret før end hendis rette Tid kommer / da skal der giøris
          en Røg vnder op aff gaat huid Røgelse / aff saa<lb rend="="
          />dan<!--<note place="right">
                       <hi rend="antiqua">Thus album</hi>.</note>-->
          Røg styrckis Moderen oc Fosteret.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Enula, <lb/> Galla. <lb/> Consolida</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Mand skal oc siude Holtzurt / Gallas / oc <hi rend="antiqua">Conso<lb
              rend="="/>lide maioris</hi> rod / i Vand / Vin oc Edicke / her met skal den siulige
          Quindis Bug thois effter at hun er saaledis røget som sagt er.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">Vemmelse til <lb/> mad.</note>-->
        <p rend="indent">Om nogen siuglig Quinde finge Vemmelse til mad oc dricke / da skal mand
          giffue hende huer morgen at dricke aff denne Lægedom / førre vel varm giort.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Syrupus malorum. <lb/> Granatorum. <lb/> Muscus. <lb/> Lignum
                        Aloes. <lb/> Cinnamomum. <lb/> Aqua acetosæ</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Mand skal tage Syrup aff Granate Eble it halt Quintin / Desmer / Meseus
          kaldet / Aloes træ / aff huert trediedelen aff it Quintin / Canelebarck / saa meget som ti
          Bygkorn veye / disse skulle blendis met sex lodt Sure<lb rend="="/>uand.</p>
        <p rend="indent">Mand skal oc giffue den siuglige Quinde om morgenen / middagen oc om
          afftenen / huer gang effter
          <!--<note place="left">
                        <hi rend="antiqua">Confeotio Diambræ</hi>
                    </note>-->hendis
          Maaltid / en aff de smaa Kager som stedze findis beredde i Apoteken / oc det kaldis <hi
            rend="antiqua">Confectio Diambræ</hi>, her aff styrekis Hoffuedet / Hiernen / Hiertet /
          Maffuen oc alle induaartis Lemmer / Disligiste Fordøffuelsen oc
          <!--<note place="left">
                        <hi rend="antiqua">Mastix.  Mentha.  Olibanum.  Oleum
                            oliuarum</hi>.</note>-->Fødselens
          Lemmer.</p>
        <p rend="indent">Mand skal og tage Mastix / Myrrhe / oc huid Rø<lb rend="="/>gelse / oc dem
          støde til Puluer / oc blende dem met Life<lb rend="="/>bons Olie / Her met skal Maffuens
          mund eller indgang vduaartis smøris.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">Quindens <lb/> Tid.</note>-->
        <p rend="indent">Faar noget siugligt Quindfolck som er met Foster sin Tid for hun haffuer
          født / da skal mand slycke gloendis Staal offte i sød Melck / oc giffue hende den at
          dricke / Eller mand maa rede Grød eller Velling aff samme Melck / oc giffue hende den at
          æde.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">Bad.</note>-->
        <p rend="indent">Eller mand maa giøre it Karbad til den siuglige Quinde met / desse
          effterfølgendis Vrter saadne vdi Vand / oc sætte hende der i at hun kand vel suedis. <pb/>
          Mand skal tage aff den store Veybrede / Fem
          fingers<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Plancago maior.  Pentaphilon.  Enulacampana.
                             Fimuscolumbarum</hi>.</note>-->
          vrt / Holtzurt / Duemøg / Bønne straa / Haffrestraa / aff huert en Haand fuld / disse
          skulle brugis som sagt er.</p>
        <p rend="indent">Der ere oc nogle Quindfolck til / huilcke siel<lb rend="="/>den gaa deris
          rette tid vd / Men føde deris Foster for ti<lb rend="="
          />lige<!--<note
                       type="right">Føde for tilige.</note>--> / de skulle
          saaledis handle. Den stund de ere siuglige skulle de tage / Stenrude / Cammilleblommer /
          Dil /
          oc<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Capillus ueneris.  Chamemilla.  Anetum. 
                            Sal</hi>.</note>-->
          Salt / aff huert en haand fuld / disse skulle siudis i Vand / oc her aff giøris it
          Fødeuand / her vdi skal den siuglige Quinde huer dag bade sine Fødder / om Afftenen før
          end hun giørsin afften Maltid / Disligiste saaledis tre ti<lb rend="="/>mer effter sin
          Nadere / Siden skulle Fødderne vel gnidis oc tørris met varme lin Klude / huer gang de
          saaledis ere tone oc bade.</p>
        <p rend="indent">Denne ere oc en gød forfaren oc offte forsøgt Læ<lb rend="="/>gedom faar
          forsagde breck: Mand skal tage det Skind eller den Hud som sidder i Maffuen paa Høns / Den
          skal torris oc stødis til Puluer / Her aff skal Quinden vdi nogle dage om morgenen tage
          til sig / saa meget som en Gylden veyer / met en drick Vin.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>7. kapitel</reg>
          <orig>Det siuende Capittel. <lb/> Nogle tegen aff huilcke mand kand forfare / <lb/> at
            Fødselens tid tilstunder.</orig></head>
        <p> HEr vil ieg lære de vnge Quindfolck nogle Tegen aff huilcke de kunde vide oc for<lb
            rend="="/>fare at Fødselens tid tilstunder / oc nogle Tegen aff huilcke mand kand
          førfare / om Fosteret skal fødis.</p>
        <p rend="indent">
          <pb/>Første tegn Naar Fødselens tid kommer oc til<lb rend="="/>stunder / da faar Quinden
          pine nedre i sin Bug vnder Nafflen / Dissligeste i Ryggen / i Rørrerne / oc den løn<lb
            rend="="/>lige Lem hoffnis / Hun fornemmer oc nogen Vædske som nedrinder.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">Gode Tegen.</note>-->
        <p rend="indent">Aff disse effterfølgendis Tegen kand forfaris oc vidis om Fosteret skal
          fødis oc komme til Verden: Om Fosteret rører sig i Moderens Liff / Om pinen nedsættis til
          den lønlige Lem / Om Ouinden er helbrede oc fer / oc haffuer en sterck Aande / saa at hun
          kand arbeyde oc ned<lb rend="="/>kryste Fosteret.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">Onde Tegen.</note>-->
        <p rend="indent">Men disse ere onde Tegen om Quinden sueder kaalder Sued / oc hendis Aarer
          sla saare fast oc haste<lb rend="="/>lige / Om hun daaner / besuimer oc vorder mactløs /
          Disse ere Dødsens tegen.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>8. kapitel</reg>
          <orig>Det ottende Capittel. <lb/> Om Quinde pinis met Fosteret oc kand <lb/> det icke
            føde.</orig></head>
        <p> J Den niende Maanet er Fosteret aldelis fuldkommet oc voxer sterckt / oc kand da icke
          lenger faa sin næring oc føde nock aff den Aare som gaar fra Moderens Bryst ind i Barnsens
          Naffle / oc da rører sig Fosteret saare i Mo<lb rend="="/>derens Liff / oc vender sig om
          til sin vdgang / huilcket vel offte forhindr s aff atskillige ting. Stundem aff Quin<lb
            rend="="/>dens Moder / som er forsneffuer eller forliden / eller er oc bullen / oc met
          Vaarter eller andet om beset / for hues skyld hun kand icke obnis nock oc skicke sig til
          Fosterens vdgang. Stundem er det hendis Blæris skyld / eller de <pb/> Gyldene Aarers /
          huilcke som sidde bag i Artzen / oc ere besætte met Vaarter eller Bylder. Stundem er det
            Fo<lb rend="="/>sterens skyld / huilcket stort er / saa at det icke kand igien<lb
            rend="="/>nem gaa Moderens Laase. Stundem oc for den skyld / at Fosteret er siugt /
          lidet oc læt / saa at det kand sig icke selff vende oc hiel pe til sin Vdgang. Stundem oc
          fordi / at der ere flere end it Foster / eller om det haffuer flere Lem<lb rend="="/>mer /
          end som it naturligt Menniske bør at haffue. Sammeledis oc / om det kommer før end den
          rette tid er / den stund Baandene ere end faste i Moderens Liff. El<lb rend="="/>ler oc om
          det kommer for silde / for Sot oc Siugdoms skyld. Stundem oc / at Fosteret er døt i
          Moderens Liff. Eller oc om den Hinde / i huilcken Fosteret ligger / er for<lb rend="="
          />sterck / eller oc forblød / oc bryster sønder / før end Fosteret haffuer vent oc skicket
          sig til sin vdgang. Stundem oc for den store Kuld eller Hede skyld / aff huilcke baade
            Mø<lb rend="="/>deren oc Fosteret faa stor skade. Stundem oc der aff / at den siuglige
          Quinde haffuer æt oc brugt den Mad som tilsammen drager / sneffuer giør eller oc stopper /
          lige som<!--<note place="right">Mad som
                         stopper.</note>--> disse
          effterfølgendis giøre: Castanier / Agerne / Slaan / Hirsegryn / Risengryn / Eg saadne
          haarde eller stegte / rød Vin. Stundem skeer det oc aff megen Vect / An<lb rend="="/>gest
          / Sorrig / Bedrøffuelse / aff megen Faste / Tørst / oc for andre saadanne Sagers skyld /
          forhindris offte Fød<lb rend="="/>selen.</p>
        <p rend="indent">Oc effterdi at her i vore Land ere mange wforstan<lb rend="="
          />dige<!--<note place="right">Bad.</note>--> Jordemødre til / som ieg i sandhed forfaret
          haffuer / huilcke som skulde giffue de vnge siuglige Quindfolck gode Raad / Da vil ieg dem
          her lære / huorledis de lætteli<lb rend="="/>ge met Guds hielp / skulle føde deris Foster
          til Verden.</p>
        <p rend="indent">Tolff eller fiorten dage før end Fødselens tid til<lb rend="="/>stunder /
          oc Quinden nogen Ve oc Pine føler / da
          skal<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Malua.  Chamomilla</hi>.</note>-->
          hun lade siude i Vand Katteost / Cammilleblommer / <pb/> Amur / Stenrude / Hørfrø / <hi
            rend="antiqua">Fenum Grecum</hi> / oc andre saadanne Vrter / som bløde oc smidig giøre /
          Her aff skal
          <!--<note place="left">
                        <hi rend="antiqua">Melilotum.  Cappillus ueneris.  Semen Lini.
                             Fenum grecum</hi>.</note>-->giøris
          it Karbad / i huilcket Quinden skal offte oc idelige bade oc skal side der i / saa at
          Vandet gaar offuer hendis Naffle / dog skal hun icke forlenge side der i til lige / paa
          det at hun skal icke bliffue for skrøbelig oc mactløs.</p>
        <p rend="indent">Men vaare det saa / at den siuglige Quinde vaare siug oc skrøbelig / oc
          haffde føye styrcke / eller oc vaare mactløs / saa at hun icke kunde taale oc fordrage
          saadant it Karbad / da skal mand vaadgiøre en Suamp eller en vlden Klud i forscreffne vand
          / oc der met bade hendis Len<lb rend="="/>der / Fødder / begge Rører / oc den lønlige Lem.
          Men saa<lb rend="="/>danne siuglige Quindfolck de skulle icke bade vdi Bad<lb rend="="
          />stue / eller i noget Suedebad. Oc naar som Quinden er saaledis badet som sagt er / da
          skal hendis Ryg / Lender / Bugen vnder Nafflen / begge Rører oc den lønlige Lem / vel
          smørris oc gnidis met Lilieolie / eller met Mandeleo<lb rend="="/>lie. Haffuer mand icke
          disse Olier / da maa mand bruge i deris sted god klaret Gaaseister / Hønseister / eller
            An<lb rend="="/>deister / huilcket mand aff disse kand faa oc beko<ex>m</ex>me. Den
          siuglige Quinde skal oc vaadgiøre it stycke aff en Sua<ex>m</ex>p / eller nogen Bomuld i
          forscreffne Olier / eller i Fettet / oc den stingt i den lønlige Lem. Saadanne Bad oc
            Smø<lb rend="="/>relser skulle besynderlige de vnge / maffre oc tørre Quind<lb rend="="
          />følck bruge.</p>
        <p rend="indent">Oc naar som Fødselens Tid kommer / skal Jor<lb rend="="/>
          <!--<note place="left">Huad Jorde<lb rend="="/>moderen skal.  haffue
                           til stede.</note>-->demoderen
          vere til stede / met hues hun skal paaholde / oc besynderlige met den Stol / paa huilcken
          den siuglige Quinde skal sættis / som der til serdelis skal vere giort / hun skal oc
          haffue til Stede met sig Suamp / Sax / Naal oc Traad / disligiste de Olier / eller Fet /
          som offuenfaare omtalet er / Met huilcke hun skal smørie sine Hender saa {??}it oc offte
          som hun handler oc tager paa den siuglige <pb/> Quinde oc Foster. Jordemoderen skal trøste
          / husuale / be<lb rend="="/>de oc formane den siuglige Quinde / oc de andre Danne<lb
            rend="="/>quinder som der til stede ere / at de falde met hende paa deris Knæ / oc
          paakalde Gud oc læse en Fader vor / oc be<lb rend="="/>de hannem inderlige aff Hiertens
          grund / at hand vil ve<lb rend="="/>re tilstede met sin hellige Aand oc Naade / oc giøre
          dem hielp oc bistand / saa at det maa faa en lycksalig fremga<ex>n</ex>g som nu forhender
          er. Oc Naar som dette saa er skeet / skal Jordemoderen sætte den siuglige Quinde paa
          Stolen / trøste oc husuale hende som oc før er sagt / oc bede hende arbeyde trolige / om
          saa er / at Moderen fornemmer / at Fosteret vil giffue sig aff sted / arbeyder hun ellers
          / da skeer det forgeffuis / oc Quinden træt giøris / saa at naar som hun met rette skulde
          arbeyde oc giøre sin beste / da er hun forskrøbelig / oc haffuer ingen mact der til / at
          hun kand giøre det.</p>
        <p rend="indent">Jordemoderen skal oc haffue tilstede hos fig de Olier som offuen faare
          screffne staa / hun skal blende no<lb rend="="/>gen aff dem met god Hønseister / Oc om hun
          vil / maa hun lade det i en Eggeblomme / eller det huide aff it Eg / oc her met skal hun
          smørre den siuglige Quindis Bug.</p>
        <p rend="indent">Oc om Fosteret vilde icke komme aff sig selff / da maa Jordemoderen giffue
          den siuglige Quinde en aff disse effter følgendis Lægedomme / huilcke som hun kand faa oc
          bekomme / Thi de lætgiøre Fødselen.</p>
        <p rend="indent">At mand kommer den siuglige Quinde til at pru<lb rend="="
          />ste<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Piretrum.  Helleborus.  Piper</hi>.</note>-->
          eller nyse met de ting som giøre at nyse / vere sig Ber<lb rend="="/>tram / Nyseurt /
          Peber / eller andre saadanne smaa støtte til Puluer / oc vdi Næsen lat / hielper saare vel
          / oc giør Fødselen læt.</p>
        <p rend="indent">
          <pb/>Tager mand en Skee fuld aff
          Honnig<!--<note place="left">
                      <hi rend="antiqua">Mel</hi>.</note>-->
          / oc to Skeder fulde aff Vand / oc vermer disse tilsammen / oc giffuer den siuglige Quinde
          det at dricke / da føder hun lættelige.</p>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Oleum Lauri</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Giffuer mand den siuglige Quinde lit Lauerolie met varmt Vand at dricke /
          da føder hun lættelige sit Foster.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Piper</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Jt eller tu Peperkorn ædne giøre Fødselen læt / oc vddriffue den anden
          Fødsel.</p>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Capillus ueneris</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Steenrude som vaaxer paa Mure smaa støt oc blan<lb rend="="/>det met Rosen
          Syrup / Den siuglige Quinde her aff
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Pulegium</hi>.</note>-->giffuet
          / giør Fødselen læt. Polleye saaden i Edicke oc Honnig / den siuglige Quinde her aff
          giffuet / giør Fød<lb rend="="/>selen læt.</p>
        <p rend="indent">Eller mand maa giffue Quinden Polleye støt til Puluer blandet met Rosen
          Syrup.</p>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Coloquinthida</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Coloquint smaa støt / oc blandet met Osen aff Rude / Bugen her met smurt
          giør Fødselen læt.</p>
        <p rend="indent">Eller mand maa giøre en Tap aff Silcke oc fylde den inden til met Bomuld /
          oc vaadgiøre saa samme
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Scamonea</hi>.</note>-->Tap
          vdi Osen aff Rude huor vdi nogen Scamonia er blandet / oc stinge den vdi den lønlige
          Lem.</p>
        <p rend="indent">Eller mand maa siude Coloquint vdi Vand / oc
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Myrrha.  Farina hordei</hi>.</note>-->tage
          saa aff samme Vand / oc røre der vdi lit Myrrhe / Bygmeel / oc Osen aff Rude / oc giøre
          Plaster her aff / oc legge det paa den siuglige Quindis Bug fra Nafflen oc ned paa hendis
          lønlige Lem / da føder hun snart.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Succus Rutæ</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Eller mand maa vaadgiøre Bomuld i Osen aff Rude / oc stinge den vdi den
          lønlige Lem.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Oppoponacum. <lb/> Helleborus</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Legger mand den Gummi Oppoponacum oc huid Nyseurt vdi Bomuld / oc stinger
          den vdi den siug<lb rend="="/>lige Quindis lønlige Lem / da giffuer sig Fosteret ned /
          vere sig leffuendis eller døt.</p>
        <p rend="indent">
          <pb/>Barcken aff <hi rend="antiqua">Cassia fistula</hi> smaa støt / oc der aff
          met<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Cortex Cassiæ Fi<lb rend="="/>stulæ</hi>.</note>-->
          Vin drucket læt giør Fødselen.</p>
        <p rend="indent">Giffuer mand den siuglige Quinde Vin som
          met<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Castoreum.  Assa Fetida</hi>.</note>-->
          vand blandet er / huor vdi it quintin Bebergel / oc aff den <hi rend="antiqua">Gummi Assa
            Fetida</hi> saa stort som en Ert vel sønder gneden er at dricke / da føder hun
          strax.</p>
        <p rend="indent">Canelebarck smaa støt oc met Vin drucket /
          giør<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Cinnamomum</hi>
                    </note>-->
          oc Fødselen læt.</p>
        <p rend="indent">Om disse forscreffne Lægedomme ville icke hielpe
          /<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Myrrhæ.  Castorcum.  Galbanum</hi>.</note>-->
          da giør en Røg vnder op saaledis. Tag Myrrhe / Beber<lb rend="="/>gel / oc aff den <hi
            rend="antiqua">Gummi Galbano</hi> / ligemeget aff huert / oc stød dem til Puluer / rør
          disse tilsammen met Oxegalde / oc giør her aff trinde smaa bløde Piller / tag saa her aff
          it quintin til lige / oc leg det paa Gløder oc lad Røgen gaa op i den lønlige Lem da
          giffuer Fosteret sig frem til Fødselen.</p>
        <p rend="indent">Giør mand en Røg vnder op aff Duemøg /
          eller<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Stercus columbaru<ex>m</ex>.  Fimus Accipitris.
                             Oppoponacum</hi>.</note>-->
          aff Høgemøg oc aff den <hi rend="antiqua">Gummi Oppoponaco</hi> / hielper oc saare
          vel.</p>
        <p rend="indent">Trind Hulurt suøbt vdi Bomuld / oc den
          stungen<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Aristolochia ro<lb rend="="/>tunda</hi>.</note>-->
          vdi den lønlige Lem / giør Fødselen læt.</p>
        <p rend="indent">Det samme giør oc Luseurt / om den brugis
          søm<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Staphisagria</hi>.</note>-->
          om Hulurten sagt er.</p>
        <p rend="indent">Vand aff de huide Lillier brent / try lodt der
          aff<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Aqua lilij albi</hi>.</note>-->
          drucket driffuer Fosteret vd aff Moderens Liff / oc alt andet huis inde i Moderen er /
          Jordemoderne i andre Land oc Rige bruge almindelige gierne dette vand til at vdriffue
          Fosteret met.</p>
        <p rend="indent">Vand aff Byncke brent try lodt aff det
          drucket<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Aqua Arthemisis</hi>.</note>-->
          giør Fødselen læt oc vddriffuer Fosteret.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>9. kapitel</reg>
          <orig>
            <pb/>Det niende Capittel. <lb/> Huorledis den anden Fødsel <lb/> skal
          vddriffuis.</orig></head>
        <p> DEn Hinde / vdi huilcken Fosteret laa i Moderens Liff / kaldis <hi rend="antiqua"
            >Secundina</hi> paa La<lb rend="="/>tine / oc aff Quindfolckene / Den anden Fødsel / hun
          kommer stundem vd met Foste<lb rend="="/>ret / oc stundem bliffuer hun inde / oc kom<lb
            rend="="/>mer icke vd / Fordi at Quinden er siug oc skrøbelig / oc er icke sterck oc før
          at hun den vddriffue kand / eller at sam<lb rend="="/>me Hinde er fest ved Moderen / Eller
          oc fordi / at Van<lb rend="="/>det er vdløbet / oc hun er bleffuen tør inde i Moderen.
          Stundem oc fordi / at Quindens Moders vdgang er tilsammen dragen aff suar Ve oc Pine / oc
          er saa bleff<lb rend="="/>uen sneffuer / eller hoffuen. Naar som denne Hinde inde bliffuer
          / oc icke vdkommer / da raadner hun inden faa da<lb rend="="/>ge / oc giffuer en ond luct
          aff sig / huilcken opfar ind vdi Maffuens mund eller indgang / oc til Hiertet / til
            Leff<lb rend="="/>ueren / oc vdi Hoffuedet / oc til den Hinde <hi rend="antiqua"
            >Diaphragma</hi> kaldet / paa huilcken Hiertet oc Lungen ligge. Saa vor<lb rend="="/>der
          den siuglige Quinde trangbrystet / Hun faar en stacket oc trang Aande / Suimelse / sueder
          kold Sued / oc ligger offte lige som hun vaare død / Om sier raadner den siuglige Quindis
          Moder her aff / och saa døer Quinden.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">Lægedom.</note>-->
        <p rend="indent">Først skal den siuglige Quinde styrckis met god
          <!--<note place="left">
                       <hi rend="antiqua">Cinnamomum.  Crocus.  Saccharum</hi>.</note>-->Mad
          / Mand skal giffue hende Vinsube / som redt er met idel Eggeblommer / foruden det huide
          aff Egget / oc her vdi skal ladis lit Canelebarck / Saffran oc Sucker.</p>
        <p rend="indent">Eller mand maa giffue hende Huedebrød som bløt er vdi Saaddet aff Capuner /
          eller vdi Hønsekiøds <pb/> Saad / paa huilcket mand skal strø støt Canelebarck / Saffran
          oc Sucker.</p>
        <p rend="indent">Her effter skal Jordemoderen tage Bebergel
          /<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Castoreum.  Myrrha.  Cinnamomum</hi>.</note>-->
          Myrrhe / Canelebarck oc Saffran / støtte til Puluer / saa meget aff huert som en Bøn eller
          to kunde vere / her aff skal hun legge paa Gløer / oc giøre en Røg vnder op / den stund
          Quinden end sidder paa Stolen / oc hun skal tætte hende neden til vel met Klæder / paa det
          at samme Røg kand gaa vel ind vdi hende.</p>
        <p rend="indent">Der effter skal mand komme den siuglige Quin<lb rend="="/>de til at nyse
          eller pruste met nogen aff de ting som pruste eller nyse giøre / om huilcke her offuen
          faare vdi det næste Capittel screffne staa. Hun skal holde sin Aande vel in<lb rend="="
          />de / arbeyde oc kryste vel ned at.</p>
        <p rend="indent">Oc om den anden Fødsel eller Hinde vilde icke giffue sig vd aff forscreffne
          Lægedomme / da skal mand tage it lodt aff <hi rend="antiqua">Cassia fistulæ</hi> rødsskal
          / Canelebarck
          oc<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Caßia fistula.  Cinnamomum. 
                        Crocus</hi>.</note>-->
          Saffran / aff huert saa meget som en Bøn / Disse skulle stødis smaa / oc giffuis Quinden
          met Vin / som met Vand blandet er / eller met Øl at dricke.</p>
        <p rend="indent">Eller mand maa tage huid Nyseurt oc den <hi rend="antiqua">Gum<lb rend="="
            />mi
          Oppoponacum</hi>,<!--<note place="right">
                       <hi rend="antiqua">Helleborus albus.  Oppoponacum</hi>.</note>-->
          oc handle der met / som her offuen<lb rend="="/>faare vdi det næste Capittel staar / da
          giffuer den anden Fødsel sig visselige vd.</p>
        <p rend="indent">
          <hi rend="antiqua">Vnguentum Basiliconis</hi>, som findis i Apotecken
          /<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Vnguentum Basili<lb rend="="/>conis</hi>.</note>-->
          i Moderen ladt / vddriffuer den Hinde / vdi huilcken Fo<lb rend="="/>steret laa.</p>
        <p rend="indent">Abrød saaden vdi Vin met lit Myrrhe / oc
          den<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Abrotum.  Myrrha</hi>.</note>-->
          drucket / vddriffuer den anden Fødsel.</p>
        <p rend="indent">Polleye brugt lige som om Abrød sagt er / giør
          det<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Pulegium</hi>.</note>-->
          samme.</p>
        <p rend="indent">
          <hi rend="antiqua">Sal Armoniacum</hi>, it quintin met Vin drucket
          /<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Sal Armoniacum</hi>.</note>-->
          vddriffuer den anden Fødsel.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Caleudula</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Solsickers vrt oc Blomster tiurde / oc Jld vdi dem sæt met it Voxliuss / oc
          den Røg vnder op lat / driffuer den anden Fødzel veldelig.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Aristolochia. <lb/> Myrrha. <lb/> Piper</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Hulurt / Myrrhe / oc Peber saadne vdi Vin / oc aff den drucket / vddriffuer
          den anden Fødsel / al whumsk<lb rend="="/>hed som i Moderen er / Oc de Quinder huilcke som
          ligge vdi Barselseng skulle offte bruge aff denne Drick / paa det de kunde desvedre
          rensis.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Coloquinthida</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Om alle disse forscreffne Lægedomme ville icke hielpe / da skal mand tage
          det lætte huide Eble Collo<lb rend="="/>quint kaldet / findis i Apoteken oc hos somme
          Kremmere
          <!--<note place="left">
                        <hi rend="antiqua">Succus Rutæ.  Myrrha.  Semen Lini.  Fenum
                            grecum.  Farina Hordei</hi>.</note>-->falt
          / det skal siudis i Vand / oc der i ladis Osen aff Rude / Myrrhe / Hørfrø / <hi
            rend="antiqua">Fenum grecum</hi> / oc Bygmel / aff huert en Ske fuld / Naar som disse
          ere vel tilsamen saad<lb rend="="/>ne / skal det strygis saa varmt paa en lin Klud / som
          er du<lb rend="="/>belt til sammen lagt / Denne Klud oc Plaster skal leggis paa den
          siuglige Quindis Bug vnder Nafflen indtil hendis lønlige Lem. Samme Plaster oc Lægedom er
            off<lb rend="="/>brugt aff vise oc førfarne Læger oc Jordemoder.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>10. kapitel</reg>
          <orig>Det tiende Capittel. <lb/> Huorledis der skal handlis met det <lb/> Nyfødde
            Barn.</orig></head>
        <p> NAar som Barnsens Naffle er aff skaa<lb rend="="/>ren saa nær som ved fire fingre bret /
          oc er toet oc renset / oc tiurt / da skal Jordemode<lb rend="="/>ren haffue tilstede it
          subtiligt Puluer / aff huilcket hun skal strø paa den affskaarne Naffle / huilcket Puluer
          saaledis skal giøris oc beredis. Mand skal tage Bolas armenus / Drageblod / oc <pb/> dem
          til Puluer. Mand skal oc legge paa Nafflen en li<lb rend="="/>den li<ex>n</ex>net Pude /
          som giort er aff lin Klude nogle gange til sammen lagde / oc der offuer binde it linnet
          Bendel. Saa stillis blodet oc Nafflen besker mis / saa at hannem veder<lb rend="="/>faris
          intet ont. Oc naar som Nafflen er aff falden / da skal der alligeuel strøes aff
          forskreffne Puluer paa den / da lægis Nafflen inden en stacket tid oc bliffuer skøn.</p>
        <p rend="indent">Der effter at saa er handlet / oc det nyfødde Barn er lagt oc bundet i
          suøbe Klæder / før end mand giffuer det at æde eller at dricke / skal Barnet ned leggis i
            Sen<lb rend="="/>ge<ex>n</ex>
          <!--<note place="right">Hos huilcken  side Barnet  skal
                          leggis.</note>-->
          til Moderens venstre side / mod hendis Hierte / oc hun skal da giffue det at di / da
          drager hun alt det onde til sig som Barnet haffuer i sig / Huilck et siden gaar fra hende
          igien / ved den vædske som fra hende da flyder / vden al hendis skade eller forderffuelse.
          Oc handler mand saale<lb rend="="/>dis met det nyfødde Barn / da kommer det Barnet til
          gode / saa at det faar icke den Faldendesot / eller spedalsk Sot / eller andre saadanne
          onde Siuger. Naar som Barnet saaledis haffuer leget hos sin Moder en time el<lb rend="="
          />ler mere / da maa mand tage det fra hende oc nedlegge det i sin Vogge / oc der effter
          skal det offte leggis til Mo<lb rend="="/>deren igien / vere sig dag eller nat / al den
          stund det icke æder / men dier. Mand skal oc kiøbe i Apotecken røde Correlsten som ere
          beredde / oc blende dem met Sucker oc ferst wsaltet Smør / her aff skal mand giffue Barnet
          huer dag noget at æde / oc det skal strygis i Barnsens Mund met en Finger / Da beskermis
          oc fø{??}ruaris Bar<lb rend="="/>net al den stund det leffuer fra forsagde Siugdomme. Mand
          skal oc henge om Barnsens Hals oc Arme Peo<lb rend="="/>nie Stene / oc røde Correlstene /
          her aff glædis Barnet oc beskermis.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>11. kapitel</reg>
          <orig>
            <pb/>Det elleffte Capittel. <lb/> Døt Foster vd at driffue.</orig></head>
        <p> FØr end ieg her nogle Lægedomme sæt<lb rend="="/>ter / huorledis det døde Foster skal
          vddriffuis / vil ieg her først sætte oc bescriffue tolff tegn / aff huilcke mand kand
          forfare oc vide / om noget Foster døt er vdi Moderens Liff.</p>
        <p rend="indent">Første / Om Quindens Bryst slagne oc bliffue bløde / huilcke som førre
          haarde vaare.</p>
        <p rend="indent">Andet / Om Fosteret huilcket sig førre rørde / nu icke mere rører sig.</p>
        <p rend="indent">Tredie / Om det falder bort oc igien vdi Moderens Liff / som en Sten / naar
          hun sig rører eller omuender.</p>
        <p rend="indent">Fierde / Om Quindens Bug oc Naffle / som var<lb rend="="/>me haffue veret /
          bliffue kaalde.</p>
        <p rend="indent">Femte / Om der flyder aff Moderen nogen væd<lb rend="="/>ske som ilde
          lucter / oc serdelis / om Quinden haffde førre nogen hed Siugdom.</p>
        <p rend="indent">Siette / Om Quindens Øyen krybe dybt ind vdi Hoffuedet / oc det huide aff
          dem bliffuer brunt / om de oc Næsen rinde / oc hendis Læber farffuis som Bly.</p>
        <p rend="indent">Siuende / Om Quinden haffuer stor pine vnder Nafflen oc vdi sin lønlige Lem
          / Om hendis Ansiet for<lb rend="="/>uandlis oc faar en ond farffue oc lyd.</p>
        <p rend="indent">Ottende / Naar som Quinden begerer at æde oc dricke / atskillige ting /
          huilcke som icke sømmelige ere at brugis.</p>
        <p rend="indent">Niende / Om hun icke kand soffue.</p>
        <p rend="indent">
          <pb/>Tiende / Om hun stedze haffuer Kaaldepiss / haff<lb rend="="/>uer attraa oc lyst til
          stolgang / oc hun kand dog intet der giøre / eller giør oc føye.</p>
        <p rend="indent">Elleffte / Om Quindens Aande begynder at lucte ilde. Oc det skeer paa den
          anden eller oc paa den tredie dag / effter at Fosteret er bleffuet døt.</p>
        <p rend="indent">Tolffte / Verm din haand vdi varmt Vand / oc leg hende saa varm paa Quindis
          Bug / rører Fosteret sig icke aff den verme / da er det døt.</p>
        <p> Om Moderen skal leffue.</p>
        <p> OM Moderen skal leffue eller ey som er met det dø<lb rend="="/>de Foster / kand mand
          forfare aff disse effterføl<lb rend="="/>gendis tegen.</p>
        <p rend="indent">Om hun daaner eller besuimmer / oc bliffuer mact<lb rend="="/>løs / oc hun
          misser sin hukommelse / oc hendis Lemmer vorde lamme / saa at hun kand icke røre dem. Oc
          om mand taler eller raaber til hende / oc hun da føye eller intet suarer / Eller om hun
          taler sact om mand raaber til hende. Om Krampe tager hende / oc hun gider intet æ<lb
            rend="="/>det / om hendis Aar er bliffue smaa / oc de sla fast / oc Jnd<lb rend="="
          />uaalerne i hende røstis / Om hun mister sit Skel / Vit<lb rend="="/>tighed oc Forstand /
          oc bliffuer vilt. Disse forscreffne ere Dødsens Tegen / Oc naar mand disse Tegen seer paa
          Quinden / da skal mand befale hende Gud i Hime<lb rend="="/>len. Men seer mand icke disse
          tegen / da skal mand giøre sin flit der til met det første / at Quinden kand bliffue aff
          met det døde Foster. Det døde Føster vddriffuis vdi tuende maade / Først met Lægedom / oc
          naar hand icke vil hielpe / Da met Hager oc Tenger som der til be<lb rend="="/>quemme
          ere.</p>
        <p>
          <pb/>Lægedom.</p>
        <p rend="indent">Tag den Gummi Assam
          Fetidam<!--<note place="left">
                          <hi rend="antiqua">Assa Fetida.  Ruta.  Myrrha</hi>.</note>-->
          it halfft quin<lb rend="="/>tin / tør Rude try quintin / Myrrhe tu quintin / Stød disse
          smaa til puluer / oc giff Quinden her aff / huer gang
          <!--<note place="left">
                          <hi rend="antiqua">Sabina</hi>.</note>-->it
          quintin met Vin at dricke / Eller oc met Vand huor vdi Seuenbom saaden er.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Ficus. <lb/> Fenum grecum. <lb/> Ruta. <lb/>
                    Origanum</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Siud Figen / <hi rend="antiqua">Fenum grecum</hi>, Rude / oc Kong / vdi
          Vand / oc giff Quinden her aff at dricke / Her aff bliffuer Fosteret glet / oc giffuer sig
          disnedre ned til Vd<lb rend="="/>gangen=</p>
        <p rend="indent">Giør en Tap aff Bumuld saa lang som din leng<lb rend="="/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Succus Rutæ.  Scamoneca</hi>.</note>-->ste
          Finger / vaad gør den vdi Osen aff Rude sem blant er met nogen Scamonea / sting den vdi
          hendis lønlige Lem.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Aristolochia. <lb/> Sabina. <lb/> Nastutium</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Tag trind Hulurt / Seuenbom / Karse / lige me<lb rend="="/>get aff huert /
          stød dem smaa til Puluer / oc blande dem til sammen met Kogalde / Vaadgør her vdi en Tap /
          oc brug den lige som her offuenfare sagt er.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Lac Mulieris</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Giff Quinden aff en anden Quindis Melck at dricke / da gaar Fosteret fra
          hende.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Diptan</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Giff Quinden it halt lodt Diptans rod smaa støt til Puluer / met Vin at
          dricke / om hun haffuer icke hede / Haffuer hun hede / da giff hende det met varmt
          Vand.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Myrrha. <lb/> Cinnamomum. <lb/> Galbanum. <lb/> Castoreum.
                        <lb/> Oppoponacum</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Tag Myrrhe it lodt / Canelebarck / Galbanum / Bebergel / aff huert it
          halfft lodt / Oppoponacu<ex>m</ex> it quin<lb rend="="/>tin / Stød disse til Puluer / oc
          blande dem saa til sammen met Kogalde / Giør Piller her aff / huer paa it quintin / Leg
          aff dem paa gløer / oc lad Røgen fare vnder op paa Quinden / Denne Røg vddriffuer Fosteret
          oc det for<lb rend="="/>brende Blod aff Moderen.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Oppoponacum</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Giør en Tap aff den <hi rend="antiqua">Gummi Oppoponaco</hi>, saa lang som
          en Finger / Sting den ind vdi Quindens løn<lb rend="="/>lige Lem.</p>
        <p rend="indent">
          <pb/>Giff Quinden it quintin eller oc lit mindre / aff den <hi rend="antiqua">Gummi
            Galbanum</hi>, met try eller fire lodt Gede<lb rend="="
          />melck<!--<note place="right">
                    <hi rend="antiqua">Galbanum</hi>.</note>-->
          at dricke.</p>
        <p rend="indent">Giff Quinden aff den Theragelse <hi rend="antiqua">Diatessaron</hi>
          <!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Theriaca Diatessa<lb rend="="/>ron</hi>.</note>-->
          it quintin / Huorledis den giøris oc beredis / findis vdi min anden Vrte gaards Bog.</p>
        <p rend="indent">Siud Thimian i Vin / oc giff Quinden den
          at<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Thymus</hi>.</note>-->
          dricke.</p>
        <p rend="indent">Agerum saaden vdi Vin / eller vdi Øl / oc den dru<lb rend="="
          />cket<!--<note place="right">
                       <hi rend="antiqua">Centuarea</hi>.</note>-->
          / vddriffuer det døde Foster.</p>
        <p rend="indent">En Vege eller Tap aff Entzians rod giort /
          oc<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Gentiana</hi>.</note>-->
          stungen vdi Quindens lønlige Lem / vddrager det døde Foster oc den anden Fødsel.</p>
        <p rend="indent">Rød Byncke met nogle faa
          Muskateblommer<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Arthemisia.  Macis</hi>.</note>-->
          saadne vdi Vin / oc den drucket / vddriffuer det døde Fo<lb rend="="/>ster / oc all anden
          wreenhed som i Moderen er.</p>
        <p rend="indent">Hestehou / aff somme Houblad kaldet / saadne
          vdi<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Tußilago</hi>.</note>-->
          Miød / eller vdi Vand oc Honnig / oc det saa drucket / vddriffuer det døde Foster.</p>
        <p rend="indent">Giff Quinden Vin at dricke huor i
          Mesterurt<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Ostrutium</hi>.</note>-->
          saaden er.</p>
        <p rend="indent">Giør en Vege aff de valske Roer / sting den i Quin<lb rend="="
          />dens<!--<note place="right">
                       <hi rend="antiqua">Brionia</hi>.</note>-->
          lønlige Lem.</p>
        <p rend="indent">Giør en Røg vnder op aff Suogel / da
          vddriffuis<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Sulphus</hi>.</note>-->
          det døde Foster / oc Moderen rensis.</p>
        <p rend="indent">Giff Quinden try eller fire lodt Vand / som
          brent<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Aqua Kepri</hi>.</note>-->
          er aff de gule Fioler / Eller siud dem vdi Vand / oc giff hende det at dricke / da
          vddriffuis det døde Foster / Dis<lb rend="="/>ligiste den anden Fødsel / oc all anden
          wreenhed som i Moderen er.</p>
        <p rend="indent">Giff Quinden tu eller try lodt Vand som
          brent<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Aqua Lilij</hi>.</note>-->
          er aff de huide Lilier.</p>
        <p rend="indent">Vand aff Camilleblommer brent oc drucket iij.<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Aqua Chammomilla</hi>.</note>-->
          <pb/> eller iiij. lodt obner Moderens Laase / oc vddriffuer det døde Foster.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Aqua Saluiæ</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Giff Quinden Vand aff Ørcken Saluie brent at dricke.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Aqua Rutæ</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Rudeuand bruget / giør det samme.</p>
        <p rend="indent">Om det døde Foster aff forscreffne Lægedomme icke vddriffuis / da skal det
          vddragis met Hager oc Tenger oc andet Redskaff / som der til besynderlige skul<lb rend="="
          />le vere giorde / Gud giffue at alle Jordemodre vel viste huorledis de met saadan
          Redskaff rettelige handle kun<lb rend="="/>de / da bleffue der vel mangen erlig Quinde som
          vdi forsagde nød kommer / ved liffuet / som ellers maa dø. Det giordis vel behoff det
          vaare oc nytteligt / at ieg her screffue huorledis at Jordemoderne skulle handle met det
          døde Foster / paa det / at Quinden som met Fosteret er / kunde bliffue leffuendis / Men om
          ieg det giorde / maa vel ske / at ieg kunde saa snart fortiene wtack som tack aff det
          wforstandige Quindfolck / Thi vil ieg lade det fare / oc her sige oc lære / huorledis mand
          skal skære det leffuendis Foster aff Moderens Liff / om hun død er.</p>
        <p> Døer Moderen oc Fosteret leffuer.</p>
        <p> ER Moderen død / huilcket mand vel see oc forfare kand / aff de Tegn / som it døt
          Menniske haffuer met sig / oc mand haabis at Fosteret end leffuer. Da skal Quindens Mund /
          Moder oc den lønlige Lem obne holdis / paa det / at Fosteret kand faa luct oc aande til
          sig / som erlige fromme Quinder vel selffue vide / huorledis de her met skulle handle /
          Siden skal mand met en skarp Rage<lb rend="="/>kniff opskære den døde Quinde langs at vdi
          den venstre <pb/> Side / Thi denne Side er mere tom oc fri / end den høy<lb rend="="/>re /
          for Leffuerens skyld som vdi hende ligger / Oc naar som Quinden er op | karen / skal mand
          indtage met beg<lb rend="="/>ge Hender / oc vdtage Fosteret. Saaledis ere mange vdtagne /
          oc ere siden bleffne merckelige Mend oc Quin<lb rend="="/>der.</p>
        <p rend="indent">Her effter vil ieg handle om atskillig oreck oc Siug<lb rend="="/>domme /
          huilcke som Quindfolck hender / effter at de haffue født deris Børn.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>12. kapitel</reg>
          <orig>Det xij. Capittel. <lb/> Om Quindens Tid.</orig></head>
        <p> OM Quindens Tid icke kommer / eff<lb rend="="/>ter hun haffuer født Barn / saa som hun
          bør at komme. Da skal mand komme hen<lb rend="="/>de til hielp met de ting som komme den
          at flyde / huorledis det skal ske / vide mange erlige Quinder vel selffue / vere sig met
          Bad / Røg / off<lb rend="="/>uen eller oc neden ind / met Plaaster at legge paa hen<lb
            rend="="/>dis Bug / aff saadne Vrter eller andet / Eller oc met Smørelse / effter
          Quindens oc Siugdommens leylig<lb rend="="/>hed. Quinden skal oc rensis met varme ting /
          huilcke<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Arthemisia.  Saluia.  Pulegium. 
                            Cerifolium.  Anisum.  Feniculum.  Grana Inniperi. 
                            Ruta.  Cinnamomum.  Spicanardus</hi>.</note>-->
          som giøre at pisse. Thi / alt huad som giør vel at pisse / det driffuer Quindens Tid / oc
          renser dem effter de haffue født / Disligiste oc met de ting huilcke fom kom<lb rend="="
          />me Blodet til at flyde / oc rømme Aarerne / oc vædsken neddriffue. Lige som disse giøre
          / Byncke / Seuenbom / Polleye / Kørel / Anis / Fenickel / Eneber / Lauerber / Rude /
          Canelebarck / Spicanardus / oc mange andre saadanne. Dog skulle de brugis met forstand /
          paa det at Heden icke forøgis.</p>
        <p rend="indent">
          <pb/>Naar som mand vil komme den siuge Quindis Tid til at flyde / da skal mand komme hende
          til at nyse eller pruste / met nogle aff de ting som giøre at nyse / Hun skal holde for
          Munden oc Næsen / oc holde Anden inde / oc kryste vel nedat.</p>
        <p rend="indent">Hun skal oc lade sætte Kaapper inden paa Laare<lb rend="="/>ne / hart hos
          hendis lønlige Lem.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Vngula equi</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Eller mand maa oc giøre en Røg vnder op / aff en Hestehou.</p>
        <p rend="indent">Om disse forscreffne vilde icke hielpe / oc om Quin<lb rend="="/>den saa
          sterck er / at hun det taale kand / da skal hun lade sla oc obne den Aare <hi
            rend="antiqua">Saphena</hi>, som sidder induaartis vnder Anckelen paa Foden / saa faar
          hun sin Tid.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>13. kapitel</reg>
          <orig>Det xiij. Capittel. <lb/> Om Quinden finge den Kaaldesiuge.</orig></head>
        <p> OM Quinden finge den Kaaldesiu<lb rend="="/>ge / det er / wnaturlig hede / effter hun
            haff<lb rend="="/>uer født Barn / huilcken de almindelig gierne faa / for deris Tids
          forhindrelsis skyld / da skal hun ladesla oc obne den Aa<lb rend="="/>re neden for
          Anckelen / som her offuen faare sagt er. Oc
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Cicer</hi>.</note>-->mand
          skal giffue hende Byguand at dricke / Eller oc det Vand huor vdi de Erter <hi
            rend="antiqua">Cicer</hi> oc Byg saadne ere. Mand maa oc giffue hende gaat Hønsekiøds
          saad at dricke. Her aff faar Quinden sin Tid / oc den wna<lb rend="="/>turlige hede kølis
          / oc Bugen søm forstoppet er / bløbnis oc obnis.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>14. kapitel</reg>
          <orig>Det xiiij. Capittel. <pb/> Om Bugen hoffnis.</orig></head>
        <p> HOffnis eller opblæsis Quindens Bug / effter hun haffuer født Barn.</p>
        <p rend="indent">Da skal mand giffue hende Vand at dricke huor vdi Erter eller <hi
            rend="antiqua">Cicer</hi> ere saad<lb rend="="
          />ne<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Cicer.  Ciminum</hi>.</note>-->
          / met noget støt Spisekommen.</p>
        <p rend="indent">Eller mand maa lade hente i Apotecken <hi rend="antiqua">Diamar<lb rend="="
            />gariton</hi>,<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Diamargariton</hi>.</note>-->
          oc giffue hende her aff it quintin til lige met en dricke Vin.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>15. kapitel</reg>
          <orig>Det xv. Capittel. <lb/> Ont i Bugen / i Moderen / eller i den <lb/> lønlige
            Lem.</orig></head>
        <p> FAar Quinden ont i Bugen / i Mode<lb rend="="/>ren / eller vdi sin lønlige Lem / effter
          hun haffuer født Barn. Da skal mand
          giøre<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Malua.  Althea.  Trifolium odera<lb rend="="
                            />tum.  Fenum grecum.  Ciminum.  Melilotum. 
                            Chamomilla.  Cleum Amigdala<lb rend="="/>rum.  Theriaca
                                Andro<lb rend="="/>machi.  Arthemisia.  Matricaria. 
                            Pulegium.  Pulicaria.  Folia Lauri</hi>.</note>-->
          Røg eller Bad til hende met de ting / huil<lb rend="="/>cke Pinen sacte / som disse giøre
          / Katteost / den Katteost <hi rend="antiqua">Althea</hi> kaldet / den Vrt som wi kalde
            Nar<lb rend="="/>dus eller Siutider / <hi rend="antiqua">Fenum grecum</hi>, Spisekommen
          / Amur / Cammilleblomer.</p>
        <p rend="indent">Det er oc gaat / at mand smør hende met Olie giort aff de søde Mandele.</p>
        <p rend="indent">Haffuer hun icke for stor hede / da maa mand giffue hende aff den
          Theragelse / huilcken som <hi rend="antiqua">Andro<lb rend="="/>machus</hi> haffuer
          bescreffuet / it quintin til lige met Vin / huor vdi Byncke eller Matrem ere saadne.</p>
        <p rend="indent">Tag Polleye / Pilurt eller Loppeurt / oc sex blad aff Lauerbere Træ / siud
          disse vdi Vand / røg oc bad Quinden her met / om hun haffuer pine vdi sin lønlige Lem.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Ruta. <lb/> Arthemisia. <lb/> Abrothanum. <lb/> Oleum
                        Pulegij</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Tag Rude / rød Byncke / Abrød / lige meget aff huert / stød dem vel met
          Olie aff Polleye / oc vind dem saa i en lin Klud / oc lad Quinden stige disse vdi sin
            løn<lb rend="="/>lige Lem / da forgaar den lønlige Lems pine som kom<lb rend="="/>men er
          effter at Barnet vaar født.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Chammomilla. <lb/> Semi. Lini</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Tag Cammilleblommer / Hørfrø / aff huert fire Hender fulde / stød disse vel
          tilsammen / oc leg dem i en lin pose / oc stød dem vdi huid Vin / leg dem paa Quin<lb
            rend="="/>dens Bug / saa hed som hun hedest taale kand / Dette borttager oc den lønlige
          Lems pine som kommer effter at Barnet er født.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Muscus</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Giffuer mand Quinden saa meget Desmer som tu Huedekorn veye met Vin at
          dricke / da stillis pinen.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Cepe</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Tag rød Løg / steg dem vel vdi hed Jldmørre / Skal dem saa rene / Stød oc
          bland dem vel met May<lb rend="="/>maanets Smør som wsaltet er / giør her aff Plaaster /
          Leg det varmt paa Quindens Bug.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Olibanum. <lb/> Storax</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Giør en Røg vnder op aff huid Røgelse / oc aff den <hi rend="antiqua">Gummi
            Storax</hi>.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>16. kapitel</reg>
          <orig>Det xvj. Capittel. <lb/> Faar Quinden Ryguerck effter hun <lb/> haffuer født
            Barn.</orig></head>
        <p> TAg Cammilleblommer to Hender fulde / Malurt / Abrød / aff huert en haand suld / Byncke
          tre Hender fulde / Canele<lb rend="="/>barck / Muskater / aff huert it lodt / Siud disse
          vdi Vand / vaadgiør en Suomp her <pb/> vdi / oc bad hendis Ryg her met / det hediste hun
          taale kand / Mand maa oc vel legge disse Vrter vdi en lin<lb rend="="/>pose / oc binde den
          paa hendis Ryg / saa hed som hun taale kand.</p>
        <p rend="indent">Om Pinen icke her aff forgaar / da skal
          mand<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Oleum Spicæ.  Oleum Lilij.  Nux
                        Muscata</hi>.</note>-->
          tage Balsenolie / oc Olie aff huide Lilier / aff huert try lodt / Muskater smaa støt til
          Puluer it quintin / Disse skulle blandis tilsammen / oc her met skal Ryggen smø<lb
            rend="="/>ris.</p>
        <p rend="indent">Eller mand maa tage Olie aff Dild / aff Cammil<lb rend="="
          />leblommer<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Oleum de Aneto.  Oleum de Chammo<lb rend="="
                            />milla</hi>.</note>-->
          / aff huert tu lodt. Olie aff huide Lilier fire lodt / Vaax it halfft lodt / Her aff skal
          giøris en Smø<lb rend="="/>relse / oc Quindens Ryg skal her met smøris.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>17. kapitel</reg>
          <orig>Det xvij. Capittel. <lb/> Haffuer Quinden sin tid formeget.</orig></head>
        <p> HAffuer Quinden sin Tid formeget effter hun haffuer født Barn / saa at hun der aff siug
          oc skrøbelig vorder / da skal mand handle saaledis met hende.</p>
        <p rend="indent">Tag oc bint hart begge hendis Arme / saa hart som hun haardist taale kand /
          Men hendis Been oc Fødder skulle icke bindis / sæt saa en stor Koppe eller it passeligt
          Vinglas vnder hendis Bryst / Men der skal icke huggis hul paa den sted som Koppen staar /
          Leg saa paa hen<lb rend="="/>dis Bug vnder Nafflen / oc paa hendis lønlige Lem en Klud som
          vaadgiort er vdi god sterck Edicke.
          Mand<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Carabe.  Bolas armenus.  Terra sigillata. 
                            Hematites.  Thus album</hi>.</note>-->
          skal oc stinge vdi hendis lønlige Lem aff de ting som Blod stille / lige som disse giøre /
            <hi rend="antiqua">Bolus Armenus, Ter<lb rend="="/>ra sigillata</hi>, Drageblod /
          Blodsten / Huid Røgelse / <pb/> Gallas æble / røde Rosen / Aff disse skal mand tage /
          Huilcke mand aff dem kand faa / lige meget aff hubrt / oc støde dem til it smaat Puluer /
          oc blande dem tilsam<lb rend="="/>men met rød Vin / oc legget vdi en Linpose saa lang som
          en Finger / oc saa tyck som Tommelfingeren er / Mand skal oc binde om den ene aff samme
          Linpose it lidet Snore eller Traad / oc stinge den ind vdi den løn<lb rend="="/>lige
          Lem.</p>
        <p rend="indent">Giør Quinden dette Bad / oc lad hende sidde her
          <!--<note place="left">
                        <hi rend="antiqua">Absynthium.  Plantago.  Prunorum immatu<lb
                                rend="="/>rorum.  Accatie imma.  Pira agrestia.  Rosa
                            rubea.  Cortices querci.  Pentaphilum.  Tormentilla.
                             Calicum glaudie.  Glans.  Galla.  Bursa pastoris.
                             Athanasia</hi>.</note>-->vdi
          offuer Nafflen / Det stopper saare vel. Tag Mal<lb rend="="/>urt / aff begge Veybred /
          vnge spirer som først om Aa<lb rend="="/>ret vdløbe paa Blaabers vrt / wmode Slaaen /
          wmode Skou Perer / aff huert to hender fulde / Røde Rosen tre hender fulde / Egebarcke
          fire hender fulde / Femfin<lb rend="="/>gers vrt oc Rod / Tormentilla / aff huert en haand
          fuld / Agerne hatte / it gaat Fad fuld / Agerne oc Gal<lb rend="="/>las æble / Hønse bane
          / <hi rend="antiqua">Bursa pastoris</hi> kaldet / to hender fulde. Stød oc skeer disse
          smaa / Siud dem vdi Vand / huor vdi tolff stycke gloende Smedesinder ere tre gan<lb
            rend="="/>ge slucte / Oc naar som Quinden vdgaar aff dette Bad / da giff hende it halfft
          lodt <hi rend="antiqua">Athanasia</hi>, met try eller fire lodt Veybrede vand at
          dricke.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Trochesei Carabe</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">J Apotecken findis smaa Kager som ere giorde aff det gule Raff / Giff
          Quinden her aff it Quintin til li<lb rend="="/>ge met Veybrede vand.</p>
        <p rend="indent">Eller giff Quinden aff de Kager / som ere giorde
          <!--<note place="left">
                        <hi rend="antiqua">Trochsci Boli armeni</hi>
                    </note>-->aff
            <hi rend="antiqua">Bolo Armeno</hi> it quintin met Vand aff Veyebrede vand.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>18. kapitel</reg>
          <orig>Det xviij. Capittel. <lb/> Byid / Saar / eller Røde i Moderen / <lb/> eller i den
            lønlige Lem.</orig></head>
        <p>
          <pb/> FAar Quinden effter hun haffuer født Barn / Byld / Saar eller Røde vdi sin Moder /
          eller i den lønlige Lem / da skal mand der met saaledis handle.</p>
        <div>
          <head>Lægedom.</head>
          <p rend="indent">Tag Osen aff Natskadeber / Osen aff Veybre<lb rend="="
            />de<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Vna Vulpis.  Succus plantaginis.  Oleum
                            Rosarum</hi>.</note>-->
            / Rosen Olie / blend disse vel tilsammen / Tag saa Bomuld / vaadgiør den i forscreffne
            Lægedom / oc leg den paa steden der som skaden er / da rensis Bylden / oc pinen stillis
            oc lægis.</p>
          <p rend="indent">Tag det huide aff it Æg / Quindemelck oc Portu<lb rend="="/>lake
            Oes<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Albumen oui.  Lac Mulieris.  Succus
                            Portulace</hi>.</note>-->
            / Blend disse vel tilsammen / oc handle her met som her offuen fore sagt er.</p>
          <p rend="indent">Tag Rosen / Agerne oc deris Hatte / Gallas æble
            /<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Rosa rubea.  Calices glandeum.  Galla. 
                            Cortex querce.  Tormentilla.  Pentaphyllon</hi>.</note>-->
            Egebarck / Tormentilla / Femfingers Vrt oc Rod / Siud disse vdi Vand / oc lad Quinden
            sidde der i off<lb rend="="/>uer Nafflen / oc bade sig her vdi / Naar hun haffuer saa
            badet / da smør hendis lønlige Lem oc Moder met en aff forscreffne Smørelser / eller met
            nogen anden Smørelse som køler.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head><reg>19. kapitel</reg>
          <orig>Det xix. Capittel. <lb/> Om Bagtarmen vd gaar.</orig></head>
        <p> GAar nogen Quindis Bagtarm vd / effter hun haffuer født Barn. Da skal Jordemoderen verme
          sine Hender vdi varm Vin / oc subtilige indsætte Tarmen met sine varme Hender igien vdi
          sin rette sted.</p>
        <p rend="indent">
          <pb/>Er Bagtarmen hoffuen / da skal Jordemoderen tage wsaltet Smør / oc smelte det vdi
          huid Vin / Her i skal hun vaadgiøre Bomuld / oc vinde den om Tar<lb rend="="/>men / oc
          bade hannem her met / indtil Heffuelsen for<lb rend="="/>gaar / oc siden indsætte hannem
          igien.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Mastix. <lb/> Thus album</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Jordemoderen maa tage sød Melck oc varm giøre den / oc handle met Tarmen
          som sagt er.</p>
        <p rend="indent">Jordemoderen skal tage it stycke Vaax oc smelte det / oc røre der vdi noget
          Mastix / eller oc noget huid Røgelse / som er støt til smaat Puluer / Oc naar som det er
          bleffuet kalt / da skal hun tage her aff / oc giøre det trint / oc opstinge det paa Tarmen
          / oc det forbinde / saa at det falder icke vd igien / och saa offte som Quinden gaar til
          stols / da skal der met handlis som sagt er / indtil saa lenge at Tarmen aldelis inde
          bliffuer / oc er stadfest igien som hand førre vaar.</p>
        <p rend="indent">Vil mand icke bruge det Vaax som offuen faa<lb rend="="/>
          <!--<note place="left">
                        <hi rend="antiqua">Oleum Mastiches.  Oleum Narde spi<lb rend="="
                            />cati</hi>.</note>-->re
          sagt er / da maa mand tage vdi den sted Bomuld / oc giøre den trind / oc vaad giøre den
          vdi Olie aff Mastix / eller vdi Spicke Olie / huilcken oc Balsam Olie kal<lb rend="="/>dis
          / oc den varm paa legge / oc saaledis forbinde som sagt er.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Galla. <lb/> Carabe. <lb/> Mastix. <lb/> Olibanum. <lb/>
                        Sanguis Draconis. <lb/> Cornu Cerui com<lb rend="="/>bustum</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Mand kand oc saaledis hielpe samme Tarm: Mand skal tho hannem vdi Vand /
          huor vdi de ting som tørre oc tilsammen drage saadne ere / lige som disse giøre / Gallas /
          gult Raff / Mastix / Røgelse / Drage<lb rend="="/>blod / Mand skal oc strø Hiortehorn paa
          Tarmen / oc indsætte hannem som sagt er.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>20. kapitel</reg>
          <orig>Det xx. Capittel. <lb/> Om Moderen vdgaar.</orig></head>
        <p>
          <pb/> GAar Quindens Moder vd effter at Barnet er født / da skal hun badis vdi varmt vand /
          huor i disse Vrter ere saadne.</p>
        <div>
          <head>Lægedom.</head>
          <p rend="indent">Tag alle disse / eller oc huilcke som du kant faa oc bekomme som ere /
            Cipresse Nødder / røde Rosen / Spi<lb rend="="
            />canardus<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Nuces Cipresse.  Rosa rubea.  Psidie. 
                            Gaulaustie.  Calicum glandis.  Sorbe immature.  Prune
                            immature.  Scatio immatura</hi>.</note>-->
            / skalerne aff Granater Eble oc Blomster<lb rend="="/>ne / Agerne oc deris Hatte / aff
            huert tu lodt / wmode Skoukrabber / oc Skoupærer / wmode Blommer oc w<lb rend="="/>mode
            Slaan / aff huert en haand fuld / Huad som stø<lb rend="="/>dis skal / det stød / oc
            huad som skæris skal / det skær / Siud disse vdi Regnuand / oc lad Quinden sidde her vdi
            i it Kar indtil Nafflen. M en er Quinden siug oc skrøbelig / at hun icke kand taale oc
            fordrage Bad / da maa mand vaadgiøre en Suomp / eller Bomuld her vdi / oc bade Moderen
            her met. Oc naar som Mode<lb rend="="/>ren er saaledis badet / skal hun tørris met en
            blød lin<lb rend="="/>Klud / oc skal strøis paa hende aff dette effterfølgendis Puluer /
            huilcket som skal vere smaat støt oc sictet igiennem en lin Klud.</p>
          <p rend="indent">Mand skal tage aff disse huilcke som mand faa
            oc<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Olibanum.  Carabe.  Gallas.  Psidie. 
                            Nucis Cipresse.  Alumen.  Antimonium.  Bolas armenus.
                             Mastix</hi>.</note>-->
            bekomme kand / som ere / Røgelse / gult Raff / eller Brendesten / Gallas Eble / Granate
            Eble oc de<lb rend="="/>ris Blomster / Cipresse Nødder / Alun / Spisglas / <hi
              rend="antiqua">Bolus Armenus</hi>, Mastir / Her aff skal mand strø paa Moderen oc
            indsætte hende / oc den forbinde met varme lin Klude.</p>
          <p rend="indent">Er Moderen haard oc hoffuen / saa at hun kand icke indsættis / da skal
            det fordriffuis met Vin oc wsaltet Smør / lige som offuenfaare om Bagtarmen sagt er /
            <pb/> och saa indsættis igien / Mand skal oc paa hendis bug paa begge sider lit offuen
            faare hendis lønlige Lem sæt<lb rend="="/>te Kopper. Quinden skal oc ligge paa sin Ryg /
            vel høyt met Lenderne / oc dette Puluer oc bond skal brugis ind<lb rend="="/>
            <!--<note place="left">
                       <hi rend="antiqua">Lae.  Olium Oliuarum</hi>.</note>-->til
            Moderen aldelis inde bliffuer oc icke mere vdgaar.</p>
          <p rend="indent">Mand maa oc vel tage Milck oc Lessebons Olie / oc giøre dem varme bade
            Moderen her met som før sagt er.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Oleum Oliuarum</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Eller mand maa tage Lissebons Olie / oc giøre den varm oc bade Moderen
            her met / Men dog skal mand haffue god tilsiun at Olien bliffuer icke for varm paa det
            mand skal icke giøre Moderen skade.</p>
          <p rend="indent">Denne er en forsøct Lægedom til at komme Mo<lb rend="="/>deren ind vdi
            sin sted igien naar som hun vde er. Tag
            <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Allium</hi>.</note>-->Huideløg
            stød den vel smaa / oc rør den siden vel vdi Vand / oc tho den vdgangne Moder vel met
            samme Vand.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head><reg>21. kapitel</reg>
          <orig>Det xxj. Capittel. <lb/> Om Nafflen vdgaar.</orig></head>
        <p> VDgaar Quindens Naffle effter Barn er født / da skal mand hende saaledis
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Olibanum.  Albumen oui</hi>.</note>-->hielpe.</p>
        <p rend="indent">Tag huit Røgelse støt det smaat til Puluer / rør det saa met det huide aff
          it æg / saa at det bliffuer tyckt som Honnig / vaadgiør her vdi skaffuelse aff en lin Klud
          / Leg det paa Nafflen / oc opfylt hannem her met / Bint saa en lin Klud der offuer.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>22. kapitel</reg>
          <orig>
            <pb/>Det xxij. Capittel. <lb/> Om den part imellem Fødselens Lem oc Stol<lb rend="="
            />gangens Lem bryster.</orig></head>
        <p> DEt skeer oc stundem at Quinden vdi sin Fødsel lider stor nød oc pine / saa at den part
          som er imellem hendis fødsels Lem / oc hendis Stolgangs Lem / bryster den ene Lem vdi den
          anden / oc Moderen vdgaar / Oc det skeer fordi at Moderens vdgang er for sneffuer / oc
          Fosteret er saare stort / Thi bryster mellem parten vd. Naar som saa skeer / da skal
          Quinden saaledis hielpis:</p>
        <p rend="indent">Er Moderen vde oc er hoffuen / da skal hun thois oc badis / lige som
          offuenfaare sagt er / om den vdgang<lb rend="="/>ne Moder / och saa indsættis. Siden skal
          Saaret met fire eller fem sting effter som behoff giøris / tilsyis oc hectis met en sterck
          Silcketraad.</p>
        <p rend="indent">Mand kand oc hielpe hende / saa at mand syer icke Saaret eller Huden saa
          tilsammen / huilcket saaledis skeer.</p>
        <p rend="indent">Mand skal tage stercke lin Klude huer saa lang som vdbrystet er / oc huer
          saa bred som to Fingre / oc der skal ingen sømme vere paa disse lin Klude / Der skal
          smøris paa den god sterck Hefftesalue / som vel kleffuer oc henger ved / oc mand skal
          legge it aff disse Plaaster paa huer andre som it Straabret eller lit mere / Si<lb
            rend="="/>den skulle samme Plaaster syis tilsammen met en sterck Traad oc dragis
          tilsammen / dog saa at Huden røris icke met Naalen / huilcket huer Læge bør at vide / da
          kommer Saaret tilsammen / Saa skal der leggis op<lb rend="="/>paa bløt Beg eller Tiærre /
          Aff denne luct bliffuer Moderen inde oc gaar icke vd.</p>
        <lb/>
        <p rend="indent">
          <pb/>Mand maa tage <hi rend="antiqua">Consolidam
          Maiorem</hi>,<!--<note
                        type="left">
                        <hi rend="antiqua">Consolida maior.  Ciminum. 
                        Cinnamomum</hi>.</note>-->
          oc tør<lb rend="="/>re den vel / Spisekommen oc Kannelebarck / lige meget aff huert / oc
          giøre dem til it subtiligt oc rent Puluer / Her aff skal mand strø paa Saaret.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>23. kapitel</reg>
          <orig>Det xxiij. Capittel. <lb/> Om Fødderne hoffne.</orig></head>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Vinum. <lb/> Acetum</hi>.</note>-->
        <p> TAG Vin oc Edicke lige meget aff huert / verm disse / Her vdi skal Quinden bade sine
          Fødder tit oc offte / da forgaar Heffuelsen.</p>
        <p rend="indent">Mand maa verme Salt / oc legge det vdi en Lin<lb rend="="/>pose / oc den
          legge paa Benene.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>Kvindens bryst</reg>
          <orig>Om Quinde Bryst.<lb/> Fortalen.</orig></head>
        <p> DEN almectigste oc euige Gud haffuer skabt Quindens Bryst der til / at det nyfød<lb
            rend="="/>de Barn skal spisis igiennem dem / ind til det sterckere oc groffuere Mad
          taale oc for<lb rend="="/>drage kand / de ere oc giorde aff Aarer oc Sener / iblant
          huilcke er it rom eller hul / opfylt met bløt Kiød / vdi huilcket Blodet omuendis til
          Melck / lige som <hi rend="antiqua">Chi<lb rend="="/>lus</hi> i Leffueren giør Blodet røt.
          Brystene ere tilbund<lb rend="="/>ne Moderen / Thi spisis Fosteret i Moderens Liff aff det
          beste Blod / Oc naar som Fosteret er født til Ver<lb rend="="/>den / da flyder Blodet til
          de Aarer / som der til aff Gud ere skabte i Brystene / oc omuendis der til Melck / som
          <pb/> sagt er. Thi op ammis de Børn lættelige / som Mode<lb rend="="/>ren selff op ammer /
          oc giffuer di. Her met vil ieg ende denne Fortale / oc vil begynde om Brystenis Siug<lb
            rend="="/>domme.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>24. kapitel</reg>
          <orig>Det xxiiij. Capittel. <lb/> Om Quinden haffuer icke at di.</orig></head>
        <p> AF mange ting formindskis Melcken i Quindens Bryst / stundem aff Blodsens tørhed /
          stundem aff Blodsens store flydelse / lige som skeer naar Quindens Tid flyder formeget /
          stundem aff stor Hunger oc Tørst. Stundem aff den vædske <hi rend="antiqua">Cholera</hi>,
          oc da er Quindens Melck gul / stundem aff den Melancholiske vædske / da er Melcken tyck oc
          haffuer en graa farffue. Denne breck at hielpe / skal mand først giffue act der paa / huor
          aff Melckens formindskelse kommer / oc den met Læge<lb rend="="/>dom som der til hører /
          forbedre.</p>
        <div>
          <head>Ordinantz oc Lægedom.</head>
          <p rend="indent">Quinden skal bruge den Mad oc Lægedom / huil<lb rend="="/>cke som Naturen
            oc Melcken forøge / lige som disse giø<lb rend="="/>re / Høns / vnge Kid / blødsaadne æg
            / de Erter <hi rend="antiqua">Cicer</hi>, Risengryn / Mandele / god Melck aff sunde oc
            helbrede Diur / oc god fersk Ost.</p>
          <p rend="indent">Quindfolck som icke haffue at di / de skulle æde
            som<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Cinnamomum.  Macis.  Cardamomum</hi>.</note>-->
            sagt er / oc Sube aff Saadet huilcket de skulle tilredde met Kannelebarck /
            Muskateblommer / Cardamomer / oc æggeblommer.</p>
          <p rend="indent">Velling eller Grød redt i Melck / Bønnemel / Ri<lb rend="="/>sengryn /
            reffuet Huedbrød / met Fenickelfrø oc Sucker / den ædt / giffuer Quindfolckene megen
            Melck.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">Plaaster. <lb/>
                    <hi rend="antiqua">Feniculus <lb/> Semen Anise. <lb/> Butyrum. <lb/>
                    Crocus</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Dette Plaaster paa Quindernis Bryst lagt / for<lb rend="="/>øger deris
            Melck. Mand skal tage Fenickel / eller Fe<lb rend="="/>nickelfrø / en Haand fuld / Anis
            tu lodt / fersk Smør sex lodt / Saffran trediedelen aff it quintin / Disse skulle siudis
            vdi Vand / oc leggis varmt paa Brystene.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Cuminum</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Eller mand maa tage Spisekommen smaat støt / try lodt / oc siude den vdi
            fire Pund fersk Vand i en ny Leerpotte / ind til trediedelen indsaadet er / saa skal der
            vdi ladis sex lodt / rent skummet Honnig / oc opsiudis igien / Her aff skal Quinden
            offte dricke / da forøgis Melcken.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head><reg>25. kapitel</reg>
          <orig>Det xxv. Capittel. <lb/> Om Quindernis Bryst ere hoffne.</orig></head>
        <p> QVindefolckenis Bryst hoffnis offte aff Melckens offuerflødighed / oc aff Melckens
          tilsammen løbelse / huilcket stundem skeer aff Hede oc Tørhed. Kom<lb rend="="/>mer denne
          breck aff Hede oc Tørhed / da haffuer hun stor hede / oc den Kaaldesiuge / oc de andre
          Tegn / som hede met sig haffuer. Men kommer denne breck aff Kuld / da haffuer hun icke
          suar pine.</p>
        <p rend="indent">Om Brystene hoffne ere aff Melckens offuer<lb rend="="/>flødighed / oc
          tilsammen dragelse eller løbelse / eller aff <!--<note place="left">Tegn.</note>-->nogen
          Byld / kand saaledis forfaris. Kommer denne breck aff Melckens øffuerflødighed / da ere
          Brystene hoffne oc klare. Men er den aff nogen Byld / da er pi<lb rend="="/>nen aleniste
          paa en sted.</p>
        <div>
          <head>
            <pb/>Lægedom.</head>
          <p rend="indent">Huorledis mand skal fordriffue Brystens heffuel<lb rend="="
            />se.<!--<note place="right">Plaaster.</note>--> Først skal mand acte oc forfare / huor
            aff saadan heffuelse sin begyndelse haffuer. Kommer den aff Mel<lb rend="="/>ckens oc
            Blodens offuerflødighed / da skal Quinden bruge den mad oc drick som giffuer føye Blod /
            Hun skal oc lade sla den Aare som sidder neden hos Anckelen <hi rend="antiqua">Sa<lb
                rend="="/>phena</hi> aff Lægerne kaldet.</p>
          <p rend="indent">Om mand legger denne Lægedom paa Brystet som it Ploster / da stillis
            pinen oc fordriffuer heffuelsen inden en stacket tid / oc naar som det bliffuer tiurt /
            skal mand legge der it andet ferst Plaaster paa igien / oc samme Plaaster skal saaledis
            giøris: Mand skal tage
            Bønner<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Fabe.  Calx.  Stercus bouis.  Crocus.
                             Chammomilla.  Melilotum</hi>.</note>-->
            en god Haand fuld / oc støde dem til Puluer i en Mor<lb rend="="/>tere / Kalck saa megen
            som en Valnød / Komøg helten saa meget som Bønnerne ere / Saffran it Quintin /
            Chammilleblommer / Amur / aff huert en Haand fuld / Disse skulle siudis vdi Vand / oc
            siden vel stødis vdi en Mortere / och saa der vdi ladis it halfft Quintin <hi
              rend="antiqua">Cam<lb rend="="/>pher</hi> / siden skulle alle disse vel tilsammen
            blandis
            met<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Camphora</hi>.</note>-->
            det huide aff Æg / oc leggis offuer Brystet som sagt er.</p>
          <p rend="indent">Om Melcken er tilsammen løben aff hede oc
            er<!--<note
                        type="right">Aff Hede.</note>--> bleffuen som Ost /
            kand mand saaledis forfare / Er Mel<lb rend="="/>cken gul da er det aff Hede / oc da
            skal dette Plaaster bru<lb rend="="/>gis.</p>
          <!--<note place="right">
                    <hi rend="antiqua">Succus Cambre. <lb/> Coriandri {et} Por <lb/> lace <lb/>
                        Oleum Rosarum. <lb/> Acetum. <lb/> Farrina Hordei</hi>. <lb/> Aff Kuld. <lb/>
                    <hi rend="antiqua">Lumbrici. <lb/> Oleum Rosarum</hi>
                </note>-->
          <p rend="indent">Mand skal tage Osen aff rød Kaal / aff Corian<lb rend="="/>der oc aff
            Portulake vrt / lige megen aff huer / oc giøre Ploster her aff met Rosenolie god Edicke
            oc Bygmel.</p>
          <p rend="indent">Kommer denne breck aff Kuld / da skal mand ta<lb rend="="/>ge Regnorme oc
            støde dem smaa / oc blande dem met Ro<lb rend="="/>senolie / oc smøre Brystene her
            met.</p>
          <p>
            <pb/>For allehaande Brysternis Heffuelse.</p>
          <p rend="indent">Mand skal tage rent sictet
            Bønnemel<!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Mel Fabarum.  Albumen oui</hi>.</note>-->
            / oc blande det met det huide aff æg / oc det paa Brystene legge.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Acetum. <lb/> Aqua</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Eller mand maa blande Edicke oc Vand tilsam<lb rend="="/>men / oc her vdi
            vaadgiøre en Suomp / oc legge han<lb rend="="/>nem paa Brystene.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Folia Enule cam<lb rend="="/>panæ. <lb/> Feniculum. <lb/>
                        Axungia porcina</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Holtzurtis blad støtte oc paa de hoffue Bryste lagde som it Plaaster /
            fordriffuer pinen oc heffuelsen.</p>
          <p rend="indent">Fenickel støt met gammel Suineister / oc smurt paa en Klud / oc offuer
            Brystene lagt / atskiller Mel<lb rend="="/>ckens tilsammenløb else.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Marubium</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Den huide Marubium støt met Suineister / oc paa Brystene lagt stiller
            pinen.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Stercus Capræ</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Geddemøg saaden vdi gammel Vin / Plaaster her aff giort oc paa Brystene
            lagt / stiller pinen.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head><reg>26. kapitel</reg>
          <orig>Det xxvj. Capittel. <lb/> For Byld i Quinde Bryst.</orig></head>
        <p> J Brystene vaaxe stundem Bylder / lige om i Lungen oc i andre Lemmer. Stun<lb rend="="
          />dem aff Melckens offuerflødighed. Stun<lb rend="="/>dem aff anden vædske / som der
          indflyder aff andre steder.</p>
        <div>
          <head>Lægedom.</head>
          <p rend="indent">Kommer saadan Byld aff nogen hed vædske / da er Brystet røt / oc Quinden
            haffuer en suar Kaaldesiu<lb rend="="/>ge / oc da skal hun saaledis hielpis. Om tiden oc
              leylig<lb rend="="/>heden sig saa begiffue vil / da skal hendis Leffuer Aare <pb/>
            ladis / Der effter skal mand giffue hende huer morgen <hi rend="antiqua"
            >Oxizachram</hi>, try lodt met try lodt Endiuie oc Vey<lb rend="="/>brede
            vand<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Oxizachra.  Purgate.  Caßia fistula. 
                            Diacatholicon</hi>.</note>-->
            / Siden skal hun rensis oc purgeris met it lodt <hi rend="antiqua">Cassia fistula</hi>,
            oc met it halt lodt <hi rend="antiqua">Diacatholicon</hi> vel tilsammen blandede.</p>
          <p rend="indent">Der effter skal dette Plaaster leggis paa Bylden
            /<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Farina hordei.  Acetum.  Oleum Rosarum. 
                            Succus Solatri.  Perunica</hi>.</note>-->
            da driffuis vædsken til bage / huilcket saaledis skal giø<lb rend="="/>ris. Mand skal
            tage Bygmel en haand fuld / Edicke / Rosenolie / eller Osen aff Natskade / eller oc aff
              Sin<lb rend="="/>grøn / Disse skulle røris vel tilsammen / oc her aff skal leggis paa
            Bylden.</p>
          <p rend="indent">Oc paa det at saadan vædske skal icke indsla
            til<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Chammomilla.  Althea.  Melilotum.  Seminis
                            lini</hi>.</note>-->
            Hiertet / skulle her til brugis de ting som resoluere oc atskillie / lige som disse
            giøre / Cammilleblommer / den Katteost <hi rend="antiqua">Althea</hi>, Amur / Hørfrø /
            etc.</p>
          <p rend="indent">Dette Plaaster stiller pinen oc giør Bylden
            mod.<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Fenum grecum.  Seminis lini  Chamomilla. 
                            Althea.  Medulla cruris.  Vituli</hi>.</note>-->
            Mand skal tage <hi rend="antiqua">Fenum grecum</hi>, Hørfrø / Chammil<lb rend="="
            />leblommer / den Katteost <hi rend="antiqua">Althea</hi>, aff huert it lodt / Dis<lb
              rend="="/>se skulle siudis i Vand / indtil Vandet bliffuer tyckt / si<lb rend="="/>den
            skal det krystis igiennem en Klud / oc her til skal ta<lb rend="="/>gis Morgen aff
            Kalffuen tu lodt / en æggeblomme / oc der vdi ladis oc siudis til en Smørelse.</p>
          <p rend="indent">Er Brystens Byld met hede / da skal
            vædsken<!--<note
                        type="right">Aff Hede. 
                        <hi rend="antiqua">Syrupus Absynthei.  Aqua Feniculi {et} 
                            Pollegij</hi>.</note>-->
            blødes met Malurte Syrup / Fenicke vand oc met Polleye vand tilsammen blandet / Her aff
            skal hun dricke huer Morgen.</p>
          <p rend="indent">Der effter skulle Brystene røgis oc badis
            met<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Chamomilla.  Origanum.  Arthemisia</hi>.</note>-->
            Vin / huor vdi Chammilleblomster / vild Meyran / Polleye oc rød Byncke ere saadne.</p>
          <p rend="indent">
            <pb/>Naar som Brystene ere saaledis røgede oc badde / Da skal dette Plaaster leggis
            offuer dem. Mand skal tage Lillie
            Rødder<!--<note
                        type="left">
                        <hi rend="antiqua">Radices lilij.  Apium.  Fenum Grecum. 
                            Seminis lini.  Farina tritici</hi>.</note>-->
            / Mercke / aff huert tu lodt / <hi rend="antiqua">Fenum grecum</hi>, Hørfrø / Huedemel /
            Myrrhe / aff huert it lodt / Saffran it quintin / oc blande dem tilsammen met Honnig /
            oc giøre Plaaster her aff.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Ruta. <lb/> Folia persice. <lb/> Fel tauri</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Naar mand vil at der skal gaa hul paa Bulden / da skal mand tage Rude /
            Blad aff Persike træ / oc dem vel støde / oc siden blande dem met Oxe galle / oc her aff
            paa Bylden legge.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head><reg>27. kapitel</reg>
          <orig>Det xxvij. Capittel. <lb/> Om Quinde Bryst lucte ilde.</orig></head>
        <p> SOmme Quindfolck naar som de bliffue varme eller de Naturens leg met Manden bedriffue /
          da kommer der en ond luct aff deris Bryst oc Armhuller / aff den onde fule vædske som er
          vdi dem / huor aff Mendene stundem faar stor vederstyggelighed til deris Hustruer / Oc det
          Quindfolck som saadan breck haff<lb rend="="/>uer / det skal saaledis hielpis.</p>
        <div>
          <head>Lægedom.</head>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Letargirium Argen<lb rend="="/>ti. <lb/> Aqua Rosarum. <lb/>
                        Camphora. <lb/> Galanga. <lb/> Rosa. <lb/> Nux miristica</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Mand skal tage Sølffglæde / oc den to vdi Ro<lb rend="="/>senuand / huor
            i lit Campher er smeltet / oc lade den igien tørris / saa skal mand tage Galliga / Rosen
            / Mu<lb rend="="/>skater / lige meget aff huert oc støde dem til Puluer met forsagde
            Glæde / oc naar som mand vil bruge her aff / da skulle de blandis met Rosen vand / Her
            met skulle Brysterne oc Armhullerne smøris / Eller mand maa smøre her aff paa en Lin
            klud / oc legge hannem paa stæ<lb rend="="/>den.</p>
          <p rend="indent">
            <pb/>Eller mand maa bruge denne Lægedom.
            Mand<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Spicanardus.  Gariophile.  Cinnamomum. 
                            Muscus.  Litargirium.  Succus Solatri</hi>.</note>-->
            skal tage <hi rend="antiqua">Spicanardus</hi>, Neglicker / Cannelebarck / aff huert it
            quintin. Dæsmer saa meget som try Bygkorn veye / Disse skulle blandis met Lauendele vand
            / oc bru<lb rend="="/>gis som sagt er.</p>
          <p rend="indent">Sølffglæde blandet met Osen aff Natskade / eller met Rosen vand / eller
            met fersk Kille vand / om mand kand icke faa oc bekomme de andre / Her met skal steden
            smøris.</p>
          <p rend="indent">Alun blandet met Vand / Brystene / eller Arm<lb rend="="
            />hullerne<!--<note place="right">
                       <hi rend="antiqua">Alumen</hi>.</note>-->
            her met tone fordriffuer deris ondeluct.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head><reg>28. kapitel</reg>
          <orig>Det xxviij. Capittel. <lb/> At Brysterne skulle icke vaaxe store <lb/> paa Jomfruer
            eller Piger.</orig></head>
        <p> OM nogen Jomfruis eller Pigis Bryst ville vaare for store / da skal mand tage Edicke oc
          Vand / oc verme dem til<lb rend="="/>sammen / Her met skulle de offte badis /
          oc<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Cerusa.  Bolas.  Terra sigillata</hi>.</note>-->
          der effter skal der leggis paa dem Blihuit / Bolas oc <hi rend="antiqua">Terra
            sigillata</hi> tilsammen blandede.</p>
        <p rend="indent">Eller mand legge dette Plaaster varmt paa Bry<lb rend="="
          />stene<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Citonia.  Acatia.  Bolas.  Se plantaginis
                            {et}  Succus plantaginis</hi>.</note>-->
          / som er giort aff Queer / Slaantorne oess / Bo<lb rend="="/>las / Veybrede frø / oc
          Veybrede oess oc Edicke.</p>
        <p rend="indent">Eller maad maa tage / Figen / Rosiner / Spise<lb rend="="/>kommen / dem
          støde oc blande met varm Edicke / oc legge dem offuer Brystene.</p>
        <p rend="indent">Ere Quinde bryst haarde / da skal mand
          siude<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Furfures tritici.  Acetum</hi>.</note>-->
          Huedekled vdi Edicke / oc legge dem saa varm offuer Brystene en nat offuer.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>29. kapitel</reg>
          <orig>
            <pb/>Det xxix. Capittel. <lb/> Om Quindfolck icke haffue deris Tid.</orig></head>
        <p> HEr indtil haffuer ieg lært om atskillige Breck / Soter oc Siugdomme / som siuge<lb
            rend="="/>lige Quindfolck tilkommer / som Gud met Foster begaffuet haffuer / huorledis
          de skul<lb rend="="/>le hielpis: Men nu vil ieg her effter lære de andre Quindfolck / som
          icke ere begaffuede met Foster / huor<lb rend="="/>ledis de skulle oc hielpis vdi deris
          Breck / Sot oc Siug<lb rend="="/>domme. Oc først vil ieg handle om deris Tid / om de icke
          haffue den som dem bør at haffue / fire eller fem dage vdi huer Maanet / Oc denne deris
          Tid faa de al<lb rend="="/>mindelige gierne / naar som de ere fiorten Aar gamle / oc
          haffue den saa huer Maanet / indtil de bliffue fyrre<lb rend="="/>tiue Aar / stundem
          lengre / oc stundem steckre. Vnge Piger eller Jomfruer / faa den vdi det første korter aff
          Maaneden. De som ere fulduaaxne / vdi det andet korter. De som ere trediue Aar gamle / faa
          den i det tredie korter. Oc de gamle Quindfolck faa den i det sidste korter. Oc effterdi
          saa er / at Gud haffuer det saa skicket / at de saaledis vdi huer Maanet rensis aff den
          offuerflødige vædske / som dem kand vere skadelig / da er det icke raadeligt / at de lade
          dem Aarelade / vden saa er / at nogen besynderlig nød dem der til storlige trenger.</p>
        <p rend="indent">Denne flydelse forstoppis offte aff atskillige ting /
          <!--<note place="left">Huor aff  Quindernis  Tid
                       stoppis.</note>-->Stundem
          der aff / at de holde dem met Mad oc Dricke wskickelige / oc leffue vdi Fraadseri /
          Stundem aff stor Kuld oc Vædske / aff Sorg / Drøffuelse / Hastighed / aff stor Hunger /
          aff Saar oc Bylder / som ere vdi <pb/> Moderens indgang / Stundem forstoppis den oc aff en
          ond Complexe / som kaald oc vædskactigt er / eller oc er kaald oc tør / Stundem at Blodet
          er fortyckt / Eller at vdi Moderen forsamlet er offuerflødig Vædske / som der indfloden er
          aff de andre Lemmer / Oc naar som deris Tid saaledis er forstoppet nogen stund / følger
          der effter store oc suare Siugdomme / om ere : stort Ve oc pine hos Nafflen / Miltens
          forstoppelse / Nyrernis pi<lb rend="="/>ne / Maffuens forderffuelse / vemmelse til Mad /
            Hoff<lb rend="="/>uetuerck / oc Hoffuet suimmelse / Moder ens opstødelse / en stacket oc
          trang Aande / Vattersot / Ledemoderne bortuisne / oc mange andre saadanne Siugdomme / Thi
          er det nytteligt oc gaffnligt / at mand bruger her raad til vdi tide.</p>
        <p rend="indent">Tegn huor ved denne Siugdom kiendis
          /<!--<note place="right"
                        >Tegn.  Aff Kuld.</note>--> ere obenbare
          nock aff dem selffue. Men kommer det aff Kuld oc Vædske / da haffuer hun en ond farffue /
          hendis Lemmer eller Ledemoder ere tunge / hendis Vand er huit oc blegt / oc nedre vdi
          Bonden er stor huid Sand / Puls aaren er lang oc fuld. Kommer den forstoppelse aff Hede /
          da haffuer hun ve met sting /<!--<note place="right">Aff Hede.</note>--> Puls aaren slar
          fast oc hastelige / Vandet er blegt / oc nedre paa Bonden er en groff rød Materie.</p>
        <p rend="indent">Huad Mad oc Vrter de skulle bruge / som her aff breck haffue. Den Mad som
          vel fortæris eller for<lb rend="="
          />døffuis<!--<note
                       type="right">Ordinantz.</note>--> / lige som
          disse ere : vngt Oxe kiød / Høns / æg oc andre Fule / Jngen Hierne eller nogen Jnduaal
          skal hun æde / oc ingen Melck. Hun skal ey heller bruge Edicke paa sin Mad / Rosiner /
          Persilie / Erter / Negli<lb rend="="/>cker / Kanelebarck / Muskateblommer / Galliga /
          disse maa hun bruge / Megen søffn giør hende ont / Det giør hende gaat at hun spatzerer
          bort oc igien / oc arbeyder <pb/> lit om hun gider och saa sterck er / Om hun gider icke
          gaaet eller oc arbeydet / da skal mand gnide hendis Lem<lb rend="="/>mer met Klude /
          sammeledis skulle begge hendis Arme offuen til / oc hendis Lægge bindis met it linnet
          Baand. Quinden skal oc vel vocte sig faar hastighed / vrede / for<lb rend="="/>færdelse /
          for sorg oc bedrøffuelse.</p>
        <div>
          <head>Lægedom.</head>
          <p rend="indent">Til denne Siugdom oc Breck / skal icke brugis nogen Lægedom / før end den
            tid vdi Maaneden kom<lb rend="="/>mer (huilcket huer Maanet en tid skeer) som hun er van
            at faa sin Tid vdi. Naar den tid kommer / er det saare gaat at Quinden lader sla oc obne
            den Aare <hi rend="antiqua">Sa<lb rend="="/>phena</hi> kaldet / Huilcken som sider
            induaartis paa hen<lb rend="="/>dis Fod neden for Anckelen.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">Aff det groffue <lb/> Blod.</note>-->
          <p rend="indent">Om denne forstoppelse kommer aff det groffue oc tycke Blod / da skal mand
            en gang vdi huer Maanet giffue Quinden Sirup giort aff Jordurtis røgs vrt /
            <!--<note place="left">
                        <hi rend="antiqua">Syrupus de fumo  terræ.  Arthemisia. 
                            Abrothanum.  Origanum.  Pulegium.  Bacce lauri. 
                            Rubea tinctorum</hi>.</note>-->met
            Vin eller Vand / huor vdi Boras vrt oc hendis blomster saadne ere. Siden skal hun tage
            rød Byncke / Abrød / Kong / Polleie / Lauerber / aff huert en Haand fuld / oc siude
            disse vdi Vand / Her i skal hun bade. Oc naar som hun vil gaa vdi dette bad / da skal
            hun dricke aff forneffnde Sirup met Vand eller met Vin / huor i Rødderne aff <hi
              rend="antiqua">Rubea tinctorum</hi>, saadne ere.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">Aff Phlegma<lb rend="="/>tis kolde Blod. <lb/>
                    <hi rend="antiqua">Syrupus de Stecade. <lb/> Oximel diuriticum</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Kommer denne forstoppelse her aff / at dette Phleg<lb rend="="/>matiske
            kaalde slimactige Blod er for tyckt / da skal mand giffue aff den Sirup aff <hi
              rend="antiqua">Stecade</hi>, oc aff <hi rend="antiqua">Oximel diureticum</hi> / huer
            gang tre Skeder fulde.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Pilule fœtida. <lb/> Pilule de Agarico</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Der effter skal hun rensis met <hi rend="antiqua">Pilulis foctidis</hi>.
            Eller met Piller aff <hi rend="antiqua">Agarico</hi>. Mand skal oc giffue hen<lb
              rend="="/>de huer Morgen it Quintin aff de Kager som ere gior<pb rend="="/>de aff
            Myrrhe / met fire Lodt Vin / huor i Eneber saad<lb rend="="
            />ne<!--<note place="right">
                    <hi rend="antiqua">Trocisci do Myrrha</hi>.</note>-->
            ere at dricke.</p>
          <p rend="indent">Eller mand maa giffue hende it halfft Lodt aff<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Triphora magna</hi>.</note>-->
            <hi rend="antiqua">Trihpora magna</hi>, met fire Lodt vand aff Byncke brent / eller met
            Vin / huor i Byncke saaden er.</p>
          <p rend="indent">Dette er it vist oc offte forfarit stycke til at komme Quindfolcks Tid
            til at flyde met / Tag aff den Boras huilcken som Guldsmederne bruge / naar som de løde
            sølff tilsammen / it quintin / oc <hi rend="antiqua">Cassiæ Ligne</hi>, oc it quin<lb
              rend="="
            />tin<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Cassia lignea.  Aqua capilli ueneris</hi>.</note>-->
            / Disse tuende skal mand giffue Quinden at dricke den første ny Maanedis dag som hand
            tendis / met vand aff Mur rude brent.</p>
          <p rend="indent">Denne Tap kommer Quindens Tid til at flyde om den stingis om natten i den
            lønlige Lem / oc den skal saaledis giøris. Mand skal tage <hi rend="antiqua">Galbanum,
                Armo<lb rend="="
              />niacum,<!--<note
                            type="right">
                            <hi rend="antiqua">Galbanum.  Armoniacum.  Asafœtida. 
                                Sauina</hi>.</note>-->
              Asa fætida</hi>, Seuenbom / lige meget aff huert / oc støde dem til Puluer / oc giøre
            saa her aff en Tap met vox / oc den bruge som sagt er</p>
          <p rend="indent">Eller tag <hi rend="antiqua">Scamonea</hi>, huid Nyseurt / Neglicker
            /<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Scamonea.  Helleborus albus. 
                        Gariophile</hi>.</note>-->
            stød det til Puluer / oc leg disse vdi en Linposse saa lang som en Finger / oc bint en
            sterck traad paa enden paa det at Posen gaar icke forlang ind i Liffuet / lad Quinden
            stinge den ind vdi sin lønlige Lem / oc kryste den vel til<lb rend="="/>sammen.</p>
          <p rend="indent">Blaa Lillie rødder saadne oc Quinden her met vn<lb rend="="
            />den<!--<note place="right">
                       <hi rend="antiqua">Iris</hi>.</note>-->
            op røget oc badet / fordriffuer Moderens horde heff<lb rend="="/>uelse / oc obner hendis
            forstoppelse. Mand maa oc støde disse rødder oc legge dem saa varme paa Quindens bug da
            giøre de oc det samme.</p>
          <p rend="indent">Vand aff blaa Lillie rødder brent / oc huer gang try lodt drucket / obner
            oc Moderens forstoppelse oc kom<lb rend="="/>mer Quindens tid til at flyde. Eller it
            Quintin aff Haselurt Rod støt til Puluer / oc drucket met Miød / ob<lb rend="="/>
            <!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Asaron</hi>.</note>-->
            ner Moderen / oc kommer Quindens Tid til at flyde.</p>
          <p rend="indent">Vand aff Hasel vrt brent / tu eller try lodt dru<lb rend="="/>cket /
            obner Moderen / oc driffuer vd hues der inde er / vere sig leffuendis eller døt Barn.
            Thi fkulle de som siugelige met Foster ere / ingeledis bruge denne Vrt / før end deris
            Fødsels tid kommer.</p>
          <p rend="indent">De Bønner <hi rend="antiqua">Lupini</hi> kaldede / saadne / oc det Saad
            <!--<note place="left">
                       <hi rend="antiqua">Lupini.  Mel.  Myrrha</hi>.</note>-->blandet
            met Honnig oc Myrrhe / oc her vdi Bomuld vaadgiort oc lagt offuer Quindens lønlige Lem /
              driff<lb rend="="/>uer deris Tid / Disligeste oc Fosteret aff Moderens
            <!--<note place="left">
                        <hi rend="antiqua">Absynthium.  Myrrha.  Mel. 
                        Saluia</hi>.</note>-->liff.
            Giør en Tap aff Malurt oc lit Myrrhe / met Honnig / Sting den ind i den lonlige Lem.</p>
          <p rend="indent">Laaen Saluie saaden / oc den ædt / driffuer Quin<lb rend="="/>dens
            forstoppede Tid / oc Fosteret aff Moderens liff / Thi skulle de Quinder som siugelige
            ere met Barn / icke bruge hende / Mand maa oc siude Saluie / oc bade Moderen vnden
            op.</p>
          <p rend="indent">Vand aff Saluie try eller fire lodt drucket / driff<lb rend="="/>uer
            Quindernis Tid / oc det døde Foster aff Moderens
            <!--<note place="left">
                        <hi rend="antiqua">Feniculum.  Anisum.  Liquiritia. 
                            Castoreum</hi>.</note>-->liff.</p>
          <p rend="indent">Tag Fenickel / Anis / Skersøde / Bibergel / lige meget aff huert / Siud
            disse vdi Vin eller Vand / oc giff Quinden her aff at dricke.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Cinnamomum. <lb/> Cardamomum. <lb/> Caßia fistula. <lb/>
                        Menta. <lb/> Pulegium. <lb/> Saluia. <lb/> Feniculum</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Tag Canelebarck / Cardemomer / <hi rend="antiqua">Cassiæ fistulæ</hi>
            barck / Mynte / Polleye / Saluie / Fenickel frø / lige me<lb rend="="/>get aff huert /
            Siud disse vdi Vin eller i Vand / oc giff Quinden her aff at dricke.</p>
          <p rend="indent">Merck her oc / om forstoppelsen her aff kommer / at Quinden er stor / fed
            oc sterck / da er her intet bedre raad oc Lægedom til / end at Quinden leffuer
              sparsom<lb rend="="/>melige oc ædruelige / baade met Mad oc Drick / oc at hun meget oc
            vel arbeyder oc soffuer føye.</p>
          <p rend="indent">
            <pb/>Forstoppelsen kommer oc vel her aff / at Quin<lb rend="="
            />der<!--<note
                    type="right">Aff Siugdom.</note>--> ere maffre /
            skrøbelige / oc er vdsottet aff nogen Siugdom / som hun nogen stund vdi leget haffuer /
            da skal mand ingelunde komme hendis Tid til at flyde met Lægedom / Men mand skal giffue
            hende den Mad oc Drick / huor aff hun kand styrckis igien.</p>
          <p rend="indent">Stundem bliffuer oc Quindfolckenis Tid
            borte<!--<note
                        type="right">Aff stor Hede.</note>--> for den
            store naturlige Hede skyld. Lige som det skeer met de store stercke oc føre Quindfolck /
            som ere saa ster<lb rend="="/>cke oc føre som Mend. Kunde taale oc fordrage tungt oc
            suart arbeyde / oc idelige røre dem / Den naturlige Hede er saa sterck vdi saadanne
            Quindfolck / at hand fortærer denne Quindernis tid oc flydelse. Da skal ey heller brugis
            Lægedom til saadanne Quindfolck til at komme deris Tid til at flyde.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>
          <reg>30. kapitel</reg>
          <orig>Det xxx. Capittel. <lb/> Om Quindfolcks Tid flyder formeget.</orig>
        </head>
        <p> AF den offuerflødige oc wnaturlige Quindfolcks tids flydelse / faa de oc offte at<lb
            rend="="/>skillige farlige Siugdomme / lige som offuen<lb rend="="/>faare sagt er / om
          de icke haffue deris Tid.</p>
        <p rend="indent">Denne Quindfolckis Tids flydelse skal icke stil<lb rend="="/>lis for tilige
          / den stund Quinden end helbrede oc smuck er / Men bliffuer hun skrøbelig / oc hendis
          farffue foruandlis / da skal mand giffue act der paa / om hendis Tids flydelse kommer aff
          Blodsens offuer<lb rend="="/>flødighed / Da skal mand strax lade sla Leffuer aaren <hi
            rend="antiqua">Epatica</hi> kaldet / Oc Quinden skal siden leffue sparsom<pb rend="="
          />melige met Mad oc Dricke / oc fly de ting huilcke Blo<lb rend="="/>det forøge / lige som
          ferst Oxe kiød / Lammekiød / Høns / Eg / oc Vin giøre.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">Flydelse aff <lb/> Hede. <lb/>
                    <hi rend="antiqua">Sirupus Rosarum. <lb/> Sirupus de Ribes</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Men kommer denne flydelse aff det hede subtili<lb rend="="/>ge Blod / da
          skal mand giffue hende Rosen Syrup / el<lb rend="="/>ler Syrup aff Ribes / huer gang to
          eller tre Skeer ful<lb rend="="/>de met fire lodt Veybrede vand / vel tilsammen blan<lb
            rend="="/>det.</p>
        <p rend="indent">Siden skal mand purgere eller bortdriffue <hi rend="antiqua">Cho<lb
              rend="="/>leram</hi>, aff huilcken Blodens skarphed kommer saaledis:
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Triphora.  Saracenica</hi>.</note>-->Mand
          skal giffue Quinden it quintin <hi rend="antiqua">Triphore Sara<lb rend="="/>cenice</hi>,
          met fire lodt Veybrede vand / vel tilsammen blandet.</p>
        <p rend="indent">Naar som Quinden er saaledis renset / skal mand giffue hende it quintin <hi
            rend="antiqua">Triasandali</hi>.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Triasandalum. <lb/> Trocisci de Rosis</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Eller mand maa giffue hende aff de smaa Ka<lb rend="="/>ger som giorde ere
          aff Rosen / <hi rend="antiqua">Trocisci de rosis</hi> vdi Apotecken kaldede / at æde / oc
          giffue hende der paa fire lodt Veybrede vand at dricke.</p>
        <p rend="indent">Kommer denne flydelse fordi / at Blodet er for<lb rend="="/>meget
          vandafftigt / da skal mand giffue hende vdi fire eller fem dage / aarle om Morgenen Rosen
          Honnig / blandet met Malurte vand at dricke.</p>
        <p rend="indent">Her effter skal mand purgere oc rense hende saa<lb rend="="/>
          <!--<note place="left">
                        <hi rend="antiqua">Agaricus Troscatus.  Triphora. 
                        Saracenica</hi>.</note>-->ledis:
          Tag halff andet quintin <hi rend="antiqua">Agarici Trocisci</hi>, oc it halfft lodt <hi
            rend="antiqua">Triphore Saracenice</hi>, Giff hende det met Mynte vand oc met Malurte
          vand at dricke.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">Tegn.</note>-->
        <p rend="indent">Aff disse Tegn kand forfaris / om denne flydelse er aff Vand eller aff
          Blodet. Blød en linet Klud i denne flydelse / oc lad ha%-nem tørris / Er hand rød / da er
          flydelsen aff det offuerflødige Blod. Men er Klu<lb rend="="/>den lidt gulafftigt / da er
          Blodet formeget subtiligt. Oc <pb/> er hand farffuet lige som Vand / huor vdi ferskt Kiød
          er thoet / da er Blodet formeget vandafftigt.</p>
        <p rend="indent">Om denne Quindfølcks tid begynder at flyde for<lb rend="="/>fast / oc paa
          det at naturen skal icke faa offuerhaanden / skal mand den vdi tide saaledis stille. Tag
          aff de
          smaa<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Trocisci de Ambra</hi>.</note>-->
          Kager huilcke som giørde ere aff den huide Ambra / giør dem til Puluer / giff Quinden her
          aff Aarle om Morge<lb rend="="/>nen it Quintin / met fire Lodt Veybred vand.</p>
        <p rend="indent">Eller tag drageblod / <hi rend="antiqua">Bolus armenus</hi>, røde Ko<lb
            rend="="
          />relsten<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Sanguis Draconis.  Bolus armenus.  Coralli.
                             Ambra</hi>.</note>-->
          / oc den huide Ambra / stød disse til Puluer / oc giff Quinden her aff Aarle om Morgenen
          it Quintin met fire Lodt Veybred vand.</p>
        <p rend="indent">Eller tag fire Lodt <hi rend="antiqua">Conseruæ Rosarum</hi>, som saa<lb
            rend="="
          />re<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Conserua Rosarum.  Semen plantaginis.  Sanguis
                            draconis.  Bolus armenus.  Ambra.  Coralli</hi>.</note>-->
          gammel er / Veybred frø tu Quintin / Drageblod / <hi rend="antiqua">Bolus armenus</hi>,
          aff huert halffandet Quintin / Huid Ambra / Rød Korelsten / aff huert it halfft Quintin /
          Rør oc bland disse tilsammen met den Sirup / <hi rend="antiqua">Sirupus Mirtilli</hi>
          kaldet / Her aff skal mand giffue Quinden mor<lb rend="="/>gen oc afften / huer gang saa
          meget som en Valnød kand vere stor til.</p>
        <p rend="indent">Det er oc gaat at mand sætter en stor tør Koppe vnder Brysternt to gange om
          dagen / baade Morgen oc Afften / Men mand skal icke hugge nogle hul der som hun
          sættis.</p>
        <p rend="indent">Det er oc gaat at Quinden bær omkring sin halss eller om sine arme / eller
          oc at hun bær vdi sine Hender røde Korrelstene / Jaspis / Corniol / Amatist / huer aff
          disse dyrebart stene / oc serlestis Amatisten / De holde Blodet inde naar de bæris / Eller
          oc at mand støder no<lb rend="="/>gen aff dem / oc dricker den met Vin.</p>
        <p rend="indent">Tag Egebarck oc Egeløff / hacke barcken smaa / siud disse vdi Vand / oc lad
          Quinden sidde her vdi / offuer Nafflen / Oc naar hun aff Badet kommer / sæt <pb/> hende
          paa en Stol met it hul / Giør saa en Røg vnden op aff Eggeløff oc Tormentille rod støtte
          til Puluer / Mand skal oc giffue Quinden huer morgen oc afften halff andet quintin Agerne
          støtte til Puluer met Vey<lb rend="="/>brede vand / eller met Vand huor vdi Veybred
            saad<lb rend="="/>ne ere.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Bursa pastoris</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Naar Quinden saaledis haffuer badet / maa mand oc vel giffue hende
          Hønsebane saadan vdi gaat Øll at dricke / da stillis flydelsen / eller stød oc leg den paa
          Lenderne.</p>
        <p rend="indent">Siuder mand Risengryn eller Huedemel vdi Gedemelck / oc giffuer Quinden den
          at æde / da stillis flydelsen diss snarere.</p>
        <p rend="indent">Bomuld vaadgiort vdi Osen aff Hønse tarm
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Succus proserpinate</hi>.</note>-->eller
          Hønsegres / oc stunden vdi den lønlige sted / stiller flydelsen.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Tormentilla. <lb/> Aqua Bursæ pastoris</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Giff Quinden it quiutin aff Tormentille rod tillige met Vand aff Hønsebane
          eller met Vand / huor vdi Hønsebane saaden er.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Pulegium</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Polleye saaden vdi Edicke oc Honnig / oc det dru<lb rend="="/>cket stiller
          Quindernis tids flydelse.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Aqua Rosarum</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Rosenuand morgen oc afften drucket / huer gang try eller fire lodt /
          stiller Quindfolcks wnaturlig Tids flydelse / som aff hede kommer.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Aqua Acori</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Vand aff de gule Lilier huilcke som vaaxe i Graffuer hos Vand / try eller
          fire lodt om Morgenen oc om Afftenen drucket / stiller Quindfolcks wnaturli<lb rend="="
          />ge Tids flydelse.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Aqua Hisopi</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Jsop Vand bruget som her offuen faare staar / haffuer samme dyd oc
          krafft.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Millefolium</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Bomuld vaadgiordt vdi Osen aff Rølicke vdi Vand aff hende brent / oc vdi
          den lønlige Lem stungen / stiller den wnaturlige flydelse.</p>
        <p rend="indent">
          <pb/>Vaadgiør en lin Klud vdi Osen aff Natskade / sting oc leg den paa det lønlige Lem.
          Mand maa oc giffue Quinden Natskade vand at dricke / oc vaadgiør en Tap aff Bomuld / eller
          aff smaat linet Klæde giort / oc stinge den vdi den lønlige Lem.</p>
        <p rend="indent">Mand maa siude Gallas i Regnuand / oc
          blande<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Gallas</hi>.</note>-->
          der siden nogen Veybrede Oes iblant / oc Lissebons Olie / Her vdi skal mand giøre en Tap
          vaad / oc stinge den vdi den lønlige Lem.</p>
        <p rend="indent">Stød <hi rend="antiqua">Sanguis Draconis</hi> til Puluer / oc bland
          den<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Sanguis Draconis.  Bursa pastoris</hi>.</note>-->
          saa met Osen aff Hønsebans oess / giør her i en Tap vaad oc sting den vdi den lønlige Lem
          / oc lad den bliffue der inde om natten.</p>
        <p rend="indent">Den huide Quindfolckis Tid at stille.
          Mayioran<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Maiorana</hi>.</note>-->
          saaden vdi Ven / eller vdi Vand / oc den drucket / stiller den huide Quindfolcks Tid /
          Mayioran vand drucket try eller fire lodt / giør det samme.</p>
        <p rend="indent">Quinden skal badis vdi Vand / huor i
          Byncke<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Arthemisia.  Nux Miristica</hi>.</note>-->
          saaden er / Hun skal oc siude Byncke vdi Vin / Vand / eller oc Øl / oc blande saa samme
          drick met støtte Mu<lb rend="="/>skatter / oc dricke saa der aff.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>31. kapitel</reg>
          <orig>Det xxxj. Capittel. <lb/> Om det stycke Kiød / huilcket som i Moderen <lb/> vaaxer /
            aff Lægerne kaldet <hi rend="antiqua">Mola Matricis</hi>, <lb/> oc aff Quindfolck
            Maanets <lb/> Barn.</orig></head>
        <p> DEt skeer tit oc offte at samme Quinder mene / at de ere siugelige met Barn / effter
          siugelige Quinders tegn oc leylighed / oc de <pb/> ere dog icke / Men der er alleniste
          vaaxet vdi Moderen it stycke kiød / aff Quindens hede Complexionis Sæd / Som hun formeget
          haffde oc igen bleff i Moderen vbe<lb rend="="/>blandet met Mandsens Sæd / der de legemlig
          samquem tilsammen haffde. Eller som andre ville sige / at det vaaxer aff Quindens
          offuerflødige Tids vædske / huil<lb rend="="/>cken Tid oc vædske tilsammen bagis aff den
          hede Mo<lb rend="="/>der / oc bliffuer saa til it hart stycke Kiød.</p>
        <p rend="indent">Tegn aff huilcke mand forfare kand / at saadant
          <!--<note place="left">Tegn.</note>-->it stycke Kiød er vaaxet vdi Moderen / De Tegn ere
            li<lb rend="="/>ge som den Quindis Tegn ere som met Barn siugelig er / vndertaget
          aleniste / at det rører sig icke naar den tid kommer / at det skal røre sig / Oc om mand
          tager paa det met Haanden / da giffuer det sig aff sted / Oc naar mand tager Haanden der
          fra / da giffuer det sig tilba<lb rend="="/>ge igien til den sted som det først vdi laa /
          Saaledis skeer det icke met det naturlige Foster / det viger icke bort / men bliffuer
          stedse paa sin sted. Quindens Bug er fast haardere end at hun vaare met Barn / hun føler
          oc sting den / lige som mand stunge der met Naale / Hun vorder bleg vnder Ansictet /
          Hendis øyen oc læber hoffne / Bry<lb rend="="/>sterne slagne / de bliffue icke trinde oc
          haarde / Hendis Arme oc Laar foruisne / oc bliffue blødere end de ere om hun vaare
          siugelig met naturlig Foster. Oc dette sty<lb rend="="/>cke Kiød som i Moderen vaaxet er /
          vil icke gierne lade sig fordriffue / men det bliffuer almindelig gierne hos Quinden vdi
          fem / sex eller siu Aar / oc siden døer Quin<lb rend="="/>den der aff.</p>
        <div>
          <head>Lægedom.</head>
          <p rend="indent">Skal denne siuge Quinde som met Maanet Barn er / hielpis / da skal hun
            aldelis vere vdi Rolighed oc stille / oc intet Arbeyde giøre. Siden skal mand kom<pb
              rend="="/>me hende til at spy met Lægedom som giør at spy / hende purgere oc rense
            effter sagens leylighed / Oc mand skal bruge til hende Bad / Røg / Tappe / Plaaster oc
            Drick / huilcke offuenfaare screffne staa / Om døt Barn oc den anden Fødsel vd at
            driffue. Om om disse icke ville hiel<lb rend="="/>pe / da skal Jordemoderen smøre sin
            Haand met Pe<lb rend="="/>terolie / oc subtilige indtage met den ind vdi Quindens Moder
            / oc til see / at hun kand faa noget der aff / oc vd<lb rend="="/>tage det / kand det
            icke ske / da skal mand befale Gud sa<lb rend="="/>gen / oc lade hannem raade met hende
            effter sin Gud<lb rend="="/>melige vilie.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head><reg>32. kapitel</reg>
          <orig>Det xxxij. Capittel. <lb/> Om Moderen opstøder.</orig></head>
        <p>
          <hi rend="antiqua">SVffocatio Matricis</hi>, er Moderens quel<lb rend="="/>lelse oc
          opstødelse mod Hiertens hinde <hi rend="antiqua">Dia<lb rend="="/>phragmo</hi> kaldet. Oc
          denne Siugdom kommer aff Moderens wreenhed / naar som Quindens Tid er forstoppet / oc icke
          flyder som det sig bør. Eller oc her aff / at Quindens naturlige Sæd / huilcken som icke
          tien oc duelig er at aff<lb rend="="/>le Foster met / indeholdis vdi Moderen / oc der inde
          raadner / Saadant vederfaris Encker / Jomfruer oc Nunder allermest. Oc naar som saadan
          Vædske i Quindens Moder raadner / da opfar den onde luct som der aff kommer til de
          øffuerste Lemmer / som ere / Lungen / Hiertet oc Hiernen / Thi Moderen er tilbun<lb
            rend="="/>den disse Lemmer som førre sagt er. Oc da nedfalder Quinden lige som hun
          haffde den faldende Sot / oc kand intet røre sig. Men dog er her saadan skilssmisse
          imellem denne Sot / oc den faldende Sot. Der gaar <pb/> ingen froe eller skum aff den
          nedfaldne Quindis mund / som der gior aff dem som den faldende Sot haffuer / Oc naar mand
          raaber til hende / da hører hun det vel / Men hun kand intet suare der til / Oc naar hun
            kom<lb rend="="/>mer til sig igien / oc opstaar / da veed hun vel huad hen<lb rend="="
          />de hent oc vederfaret er / Hun slar icke heller Henderne fra sig / som de giøre som den
          faldende Sot haffue / men de ligge hart hos hendis Bryst. Oc det Quindfolck som denne
          Breck haffuer och saa nedfalden ligger / kand saa<lb rend="="/>ledis ligge vdi tre dage oc
          netter / lige som hun vaare al<lb rend="="/>delis død / oc kand faa til sig igien / Men
          det er sandeli<lb rend="="/>ge vist / at hun kand saa ligge nat oc dag / som ieg forfa<lb
            rend="="/>ret haffuer aff den som det met sine Øyen seet haffuer. Paa det mand skal icke
          handle met saadanne nedfaldne Quindfolck som mand her til dags giort haffuer / oc lø<lb
            rend="="/>be til Graffuen met dem / den stund der er end Liff vdi dem / vil ieg her lære
          / huorledis mand kand forfare / om der er end Liff vdi dem / eller oc ey.</p>
        <p rend="indent">At forfare om Quinden er leffuendis eller ey. Mand skal legge faar den
          Siugis Mund lit skaffuelse aff smaa lin Klude / eller lit Bomuld / eller nogle smaa lætte
          Fiere / Røris disse / da er hun end leffuendis. Eller mand maa tage it Glas eller Begere /
          oc lade det fult aff Vand / oc sætte det paa den Siugis Bryst / Røris da Glasset eller
          Begeret / da er der end Liff vdi den Siu<lb rend="="/>ge. Eller mand maa tage en reen
          Stalspegel / oc holde den faar den Siugis Mund oc Næse / aff den Siugis aande suedis
          Spegelen / om der er end Liff vdi hende.</p>
        <div>
          <head>Lægedom.</head>
          <p rend="indent">Naar som den siuge Quindis persone nedfalden er / da skal mand tage Salt
            oc Edicke / oc dem vel til<lb rend="="/>sammen blende / Her met skal mand vel gnide
            hendis Hender vduaartis oc Puls aaren / Disligiste hendis <pb/> Fødder vnderneden. Siden
            skal mand binde begge hendis Arme oc Legge / vel hart met Baand aff lin<lb rend="="
            />Klæde giorde / och saa giøre en Røg faar hendis Næse aff de ting som giffue en ond
            luct aff dem / lige som disse giøre: Den Gummi Dieffuels møg kaldet /
            brent<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Assa fetiaa</hi>.</note>-->
            Horn / fiere aff Ager høns / Suine børster / Aff denne onde luct faar den leffuendis
            Aand til sig igien / oc Mo<lb rend="="/>deren giffuer sig ned. Mand skal vnderneden for
              hen<lb rend="="
            />dis<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Ambra.  Lignum Aloes.  Gariophili. 
                            Maiorana.  Castoreum.  Piper.  Sinapium.  Helleborus
                            albus.  Metridatum</hi>.</note>-->
            lønlige Lem giøre en Røg aff de ting som giffue en god luct aff dem / lige som disse
            giøre: Ambra / Para<lb rend="="/>dise træ / Neglicker / Meyran / Mand skal oc komme den
            Siuge til at fnyste met de ting som giøre at fnyste / oc serdelis tiene disse vel der
            til / Bibergel / Peber / Se<lb rend="="/>nep / oc huid Nyse vrt / om de stødis tll
            Puluer oc blæsis op i Næsen.</p>
          <p rend="indent">Denne er en saare god Lægedom for forsagde Breck. At mand giffuer den
            siuge Quindis person it quintin <hi rend="antiqua">Metridatum</hi>, met try lodt
            Malurteuand / oc lade hende der paa faste vdi fire eller fem timer. Vdi denne Sot oc
            Siugdom maa mand bruge de Læge<lb rend="="/>domme / som screffne staa vdi min tredie
            Vrtegaards Bog om Poplesie / oc om Hiertens siugdom oc breck.</p>
          <p rend="indent">Om disse forsagde Lægedomme ville icke hielpe / oc er det en Jomfru som
            denne breck oc siugdom haffuer / da skal Jordemoderen smøre sin Haand vdi Spice Nardi
            Olie / oc indtage met Haanden om Moderen / oc røste hende bort oc vd igien.</p>
          <p rend="indent">Kommer denne Siugdom oc Breck aff Quin<lb rend="="/>dens Tids
            forstoppelse / da skal mand komme den til at flyde met de Lægedomme som komme Quindens
            Tid til at flyde / om huilcke offuen faare sagt er.</p>
          <p rend="indent">Er det en Encke eller Jomfru / som denne Siug<lb rend="="/>dom oc breck
            haffuer aff hendis Sæds offuerflødighed / da er det den beste Lægedom som her til tien /
            at hun giff<lb rend="="/>ter sig oc tager en Mand / oc bruger hannem vdi Læge<lb
              rend="="/>doms sted.</p>
          <p rend="indent">Er det en Nunde / da maa hun bruge de Læge<lb rend="="/>domme oc raad /
            huilcke som bescreffne staa vdi det Ca<lb rend="="/>pittel / huorledis Wkyskhed skal
            bortdriffuis / i min tre<lb rend="="/>die Vrtegaards Bog / Hun maa oc vel lade sætte
              Kop<lb rend="="/>per induortis paa Laarene offuen faare Knæerne.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head><reg>33. kapitel</reg>
          <orig>Det xxxiij. Capittel. <lb/> Om Moderen løber fra en sted oc <lb/> til en
            anden.</orig></head>
        <p> JEg haffuer nu handlet om Mode<lb rend="="/>rens quellelse oc opstødelse: Nu vil ieg her
          handle om samme Moders breck oc siug<lb rend="="/>dom / huilcken aff Lægerne kaldis <hi
            rend="antiqua">Precipi<lb rend="="/>tatio Matricis</hi>, oc er den / Naar som Mo<lb
            rend="="/>deren giffuer sig aff hendis rette naturlige sted / enten ned / eller hun
          løber fra en side oc til den anden / oc saa<lb rend="="/>dant skeer for atskillige sagers
          skyld / Stundem kom<lb rend="="/>mer saadan breck oc siugdom aff slag / stød / fald.
            Stun<lb rend="="/>dem aff de Aarer / met huilcke Moderen tilbunden er de andre Lemmer oc
          ere skrøbelige. Stundem aff Vær som i Moderen er / huilcket som driffuer hende fra en sted
          oc til en anden / oc da hører mand Været / huorledis det løber oc knurrer vdi Bugen.
          Stundem aff den on<lb rend="="/>de vædske som vdi Moderen er / oc hende neddriffuer.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">Tegn.</note>-->
        <p rend="indent">Huo som denne Siugdom oc breck haffuer / hun haffuer suar pine vdi Siderne
          / oc hos Nafflen oc off<lb rend="="/>uen faare / Hun føler oc en ting lige som det vaare
          en trind Bold / som løber fra den ene Side oc til den an<pb rend="="/>den / Thi sige somme
          Quindfolck / at de haffue vdi dem it leffuendis Diur / Huo som denne Siugdom haffuer / hun
          haffuer en ond Maffue / oc ingen lyst til Mad / Hun kand ey heller fortære den / Oc naar
          som hun end fastendis er / da siunis hende at hun vilde gierne spy / hun kand dog intet
          spy / Hun haffuer /{??} Hoffuetuerck / Ryguerck / oc ont vdi alle Lemmer / Oc stundem
          giffuer Moderen sig vd for hendis lønlige Sted. Denne Siugdom oc Breck vederfaris offte
          Quindfolck / Ta<lb rend="="/>ger hun offuerhaanden oc bliffuer gammel / da fordriff<lb
            rend="="/>uis hun neppelige / oc met stor nød / Huo som denne Siugdom oc Breck haffuer /
          skal icke bruge vdi sin Mad / Peber / Løg / Huidløg / Edicke / Men de Vrter maa hun bruge
          som giffue en god luct fra dem / lige
          som<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Gariophili.  Nux Miristica.  Macis</hi>.</note>-->
          Neglicker / Muskater / Muskatteblommer giøre / Hun skal oc idelige lucte til dem / oc til
          andre saadanne Vrter som giffue en god luct fra dem.</p>
        <div>
          <head>Lægedom.</head>
          <p rend="indent">Er Quinden sterck oc fuld aff Blod / da skal hun lade sla en Aare paa den
            anden side tuert imod Leffue<lb rend="="/>ten / oc der effter skal hun lade sætte Kopper
            paa sam<lb rend="="/>me side.</p>
          <p rend="indent">Mand maa oc giffue den siuge Quindis
            persone<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Dialanga.  Diamargariton.  Acorus
                        conditus</hi>.</note>-->
            aff disse <hi rend="antiqua">Electuaria</hi>, som ere: <hi rend="antiqua">Dialanga,
                Diamargari<lb rend="="/>ton</hi>, eller oc <hi rend="antiqua">Acorus
            conditus</hi>.</p>
          <p rend="indent">Stød Spisekommen smaa / oc siud det vdi Hon<lb rend="="
            />nig<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Mel.  Oleum oliuarum</hi>.</note>-->
            oc Lissebons olie / vaadgiør her vdi Bomuld / oc leg den paa Bugen.</p>
          <p rend="indent">Tag Myrrhe / Lauerber / oc brent Hiorte horn
            /<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Myrrha.  Bacce lauri.  Cornu Cerui. 
                            Galbanum.  Armoniacum</hi>.</note>-->
            lige meget aff huert / Siud disse vdi Vin / oc giff den Siuge her aff at dricke. Mand
            maa oc vel giøre en Røg vnden op aff <hi rend="antiqua">Galbano</hi> oc <hi
              rend="antiqua">Armoniaco</hi>.</p>
          <p rend="indent">
            <pb/>Hiertens fryd saaden vdi Vin / oc den drucket / stiller Moderens wrolighed.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Grana pconiæ</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Femten Peonie stene støtte til Puluer / oc drucket met Miød / stiller den
            wrolige Moder.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Grana Iuniperi</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Eneber saadne vdi Vin oc den drucket / stille Mo<lb rend="="/>derens
            wrolighed.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head><reg>34. kapitel</reg>
          <orig>Det xxxiiij. Capittel. <lb/> Om Moderen er bullen.</orig></head>
        <p> DEr vaaxe oc Bulder i Moderen / lige som paa andre Lemmer / stundem ere de induaartis /
          stundem paa en Side / oc stun<lb rend="="/>dem i Moderens indgang. Disse Bulder komme
          stundem aff stød / fald / stundem aff Fosterens vdgang / oc serdelis om Jordemoderen icke
          rettelige handler met den siugelige Quinde som hende bør at handle / Her om haffuer ieg
          offuen faare handlet. Stundem komme de oc aff den naturlige Sæds indhol<lb rend="="/>delse
          / eller oc aff Quindens Tids forstoppelse.</p>
        <p rend="indent">Moderens Bylders tegn / ere lige som andre Bylders tegn. Men dog
          besynderlige haffuer det siuge Quindfolck stor pine oc vee hos den lønlige Lem / Maff<lb
            rend="="/>uens store vemmelse / en tung suar Aande / De haffue oc Lendeuerck.</p>
        <div>
          <head>Lægedom oc raad.</head>
          <p rend="indent">Først skal mand lade sla leffuer Aaren / oc siden den Aare som kaldis <hi
              rend="antiqua">Saphena</hi>, huilcken Aare som sider neden for Anckelen / inden paa
            Foden.</p>
          <p rend="indent">Ere disse Bylder aff Hede / da smør dem met Po<lb rend="="/>
            <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Oleum populeonis.  Dialthea</hi>.</note>-->puleone
            smørelse. Men ere de aff Kuld / da smør dem met den Smørelse <hi rend="antiqua"
              >Dialthea</hi> kaldet.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>
          <reg>Indholdsfortegnelse</reg>
          <orig><pb/>Her effter følger de <lb/> vnge oc Spæde børns Vrtegaard / <lb/> Oc først
            Tafflen til samme <lb/> Vrtegaard. <lb/> Tafflen.</orig>
        </head>
        <list rend="simple">
          <item> Barne hoffuet om det er for stort. j. Capittel.</item>
          <item> For Tendernis Siugdom. ii. Capittel.</item>
          <item> For en stacket oc trang Aande. iii. Capittel.</item>
          <item> For Blegner som vaaxe vdi Munden eller paa Tun<lb rend="="/>gen. iiii.
            Capittel.</item>
          <item> Om Munden eller Læberne reffne. v. Capittel.</item>
          <item> For Bulde som vaaxer i Barnsens hals. vi. Capit:</item>
          <item> Om Ørnene flyde eller rinde. vii. Capittel.</item>
          <item> Naar som vnge oc spæde Børn kunde icke soffue. viii. Capittel.</item>
          <item> For den faldende Sot som vnge oc spæde Børn faa. ix. Capittel. </item>
          <item> For Øynenis breck. x. Capittel.</item>
          <item> Om noget Barn nyser eller pruster. xi. Capittel.</item>
          <item> For Hoste xii. Capittel.</item>
          <item> For Blegner som vaaxe paa Barnsens Legeme. xiii. Capittel.</item>
          <item> For den huide Jld. xiiii. Capittel.</item>
          <item> For smaa Kopper. xv. Capittel.</item>
          <item> For heffuelse hos den lønlige Lem. xvi. Capittel.</item>
          <item> For Hicke. xvii. Capittel.</item>
          <item> Om Børn offte spy. xviii. Capittel.</item>
          <item> For suare Drømme. xix. Capittel.</item>
          <item><pb/> For en trang oc stacket Aande. xx. Capittel.</item>
          <item> Om Barnet er løst i Liffuet / oc faar Bugløb / eller Blodsot. xxi. Capittel. </item>
          <item>Om Barnet kand icke haffue sit Mag oc gaa til Stols. xxii. Capittel.</item>
          <item> Om Bagtarmen vdgaar. xxiii. Capittel.</item>
          <item> Om Barnet haffuer lyst til at giøre sit Mag / oc kand icke. xxiiii. Capittel. </item>
          <item> For Spolorm. xxv. Capittel.</item>
          <item> Om Barnet vdslas oc vorder hudeløst. xxvi. Capittel.</item>
          <item> Om Barnet faar vdslæt / oc bliffuer skabbet. xxvii. Cap:</item>
          <item> Om Barnet bliffuer mauffuert. xxviii. Capittel.</item>
          <item> Om Barnsens Lemmer visne oc vorde lamme. xxix. Capittel. </item>
          <item> Om Børns Lemmer ryste / skelffue / eller beffue. xxx. Capittel.</item>
          <item> For Krampe oc Verck. xxxi. Capittel.</item>
          <item> Faar Børn ont i Bugen. xxxii. Capittel.</item>
          <item> Om Børn ere hoffne. xxxiii. Capittel.</item>
          <item> Om Nafflen hoffnis. xxxiiii. Capittel.</item>
          <item> For den Kaaldesiuge. xxxv. Capittel.</item>
          <item> For Sten. xxxvi. Capittel.</item>
          <item> For den Gule sot. xxxvii. Capittel.</item>
          <item> Om Barnet kand icke lade sit Vand. xxxviii. Capit:</item>
        </list>
        <!--<figure>
                    <figDesc>nil</figDesc>
                </figure>-->
        <p><pb/><hi rend="antiqua">HIpocrates, Galenus, Rasis, Auicenna, Auerroes</hi>, oc andre
          Læger / de lære oc scriffue om atskillige Sotter oc Siugdomme / som vnge oc spæde Børn faa
          oc plagis met / huilcke her alle at opregne oc forklare forlangt vaare. Thi vil ieg
          aleniste her for mig tage de Sotter oc Siugdomme som saadanne Børn almindelige vederfaris
          / paa det at de ocsaa skulle haffue nogen hielp oc trøst aff denne min Lægebog.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>1. kapitel</reg>
          <orig>Det j. Capittel. <lb/> Børne hoffuet som stort er.</orig></head>
        <p> ER noget ny født Barns hoffuet stort eller lidet aff ret nature / det kand icke aff<lb
            rend="="/>uendis met nogen Lægedom. Men er det haaffuet oc opblæst aff nogen wnaturlig
          vædske / som nogle Børn gierne vederfaris den siuende dag effter at de til Verden fødde
          ere / da skulle de saale<lb rend="="/>dis hielpis / som her nu effterfølger.</p>
        <p rend="indent">Moderen eller Ammen skal holde sig lige som hun haffde saadan brøst oc
          breck / oc hun skal lade rense oc purgere sit Hoffuet ved de Lægedomme som der til hø<lb
            rend="="/>re / Oc hun skal fly al den Mad huilcken som Maffuen opblæs / oc i Hoffuedet
          opfar.</p>
        <p rend="indent">Mand skal tage Saluie oc legge den vdi en Lin<lb rend="="
          />pose<!--<note place="right">
                    <hi rend="antiqua">Saluia</hi>.</note>-->
          / oc den siude vdi det Vand som mand vil bade el<lb rend="="/>ler løue Barnet vdi / Oc
          samme Pose met Saluien skal bindis om Barnsens Hoffuet. Barnet skal vere fastendis / naar
          det badis / Oc effter Baddet skal mand smøre met en Fier ind vdi Barnsens Næse / Olie aff
          de <pb/> beske
          Mandele<!--<note place="left">
                        <hi rend="antiqua">Oleum Amigdala<lb rend="="/>rum.  Oleum
                        Aneti</hi>.</note>-->
          / blandede met Olie aff Dil / och saa ned<lb rend="="/>legge Barnet til søffns / før end
          mand giffuer det noget at æde eller at di.</p>
        <p rend="indent">Tag Huidløg / steg den vdi en hed Jld mørre /
          <!--<note place="left">
                      <hi rend="antiqua">Thus album</hi>.</note>-->skale
          hannem siden ren / oc stød den / oc bland der saa vdi blant it halfft lodt Huidrøgelse /
          saa at det vorder som en Smørelse / Leg saa her aff paa Barnsens hoffuet / oc bint det saa
          offuer en Huffue eller Hyllicke / Her aff vddragis det onde / oc Hoffuedet kommer til sin
          rette skick oc laue igien.</p>
        <p rend="indent">Hoffuedet hoffnis oc opblæsis stundem aff Vær / eller aff Vædske / Aff
          huilcket det er / kand mand saaledis forfare: Er det aff wnaturlig Vædske / da bliffuer
          der en hule igien / naar mand met Fingeren der paa føler / Men er det aff Vær / da
          bliffuer der ingen.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Origanum. <lb/> Castoreum. <lb/> Ceminum</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Er Hoffuedet hoffuet aff Vær / da tag den vilde Meyran / som oc kaldis Kong
          Bibergel / oc Spisekom<lb rend="="/>men / lige meget aff huert / Stød disse til puluer /
          oc giff Barnet her aff met Vand aff Meyran brent / saa me<lb rend="="/>get som try Bygkorn
          kunde veye. Haffuer mand icke Meyran vand / da maa mand blande forscreffne pul<lb rend="="/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Mel Rosarum</hi>.</note>-->uer
          met Rosen Honnig / oc smøre saa der aff vdi Barn<lb rend="="/>sens Mund. Mand maa oc vel
          om mand vil / giffue
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Thiriaca</hi>.</note>-->Barnet
          den ene dag denne forscreffne Lægedom / oc den anden dag / lit god Theragelse.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Personatia</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Er noget Barns hoffuet vdslaget / oc flyder saa<lb rend="="/>re / saa leg
          Hoffblad der paa.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>2. kapitel</reg>
          <orig>Det ij. Capittel. <lb/> Om Tendernis Siugdom.</orig></head>
        <p>
          <pb/> SOmme Børns Tender vaaxe lætteli<lb rend="="/>ge vden stor pine / oc de falde
          almindelige gierne snart vd igien. Men faa de dem met stor pine / da side de diss fastere.
          Oc naar som Tenderne først vaaxe / da faa Børne<lb rend="="/>nene atskillige Siugdomme /
          Tandgærren oc Halsen hoffnis paa dem / oc vorde løse vdi Liffuet / oc faa andre saadanne.
          Oc met dem skal mand saaledis handle.</p>
        <p rend="indent">Naar mand Tanden seer eller føler / da skal mand gnide Tandgæren met Honnig
          oc Salt tilsammen blandede / da stillis pinen / oc Tandgæren styrckis.</p>
        <p rend="indent">Oc naar som Tenderne vaaxe / skal mand faa dem noget som blød er / paa
          huilcket de kunde stedse tyg<lb rend="="/>ge / vere sig Figen / eller oc it stycke Vaax /
          Men det som hart er / der paa skulle de icke tygge.</p>
        <p rend="indent">Om nogen Bulde vaaxe paa Tandgæ<lb rend="="/>ren / eller induaartis vdi
          Munden / da skal samme Bulde sactelige krystis oc tørris met en Finger / oc siden skal
          Tandgæren eller steden smøris met denne Smørel<lb rend="="/>se saaledis tilgiort.</p>
        <p rend="indent">Tag Hønse Jster / oc Hiernen aff en Hare /
          oc<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Pinguedo Gallinæ.  rum.  Cerebrum leporis.
                             Oleum Cammomilla  Mel.  Terbinthina.  Butirum.
                             Mel.  Cerebrum Gallinæ</hi>.</note>-->
          Olie aff Cammille blommer / Honnig eller Terpen<lb rend="="/>tin / giør her aff en
          Smørelse / oc gnid Tandgæren her met / da stillis pinen.</p>
        <p rend="indent">Bland Smør oc Honnig tilsammen / oc gnid Tandgæren her met.</p>
        <p rend="indent">Gnid Tandgæren met Hønse hierne / da vaaxe Tenderne vden all pine.</p>
        <p rend="indent">
          <pb/>Henger mand Tender aff it vngt Føl / som Aar gammelt er / om Barnsens Hals / da vaaxe
          Barnens Tender vden all pine.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Chammomilla. <lb/> Anetum</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Mand skal oc siude Dil oc Cammille blommer vdi Vand / oc holde det to
          Spander høyt fra Barn<lb rend="="/>sens Hoffuet / oc lade det saa sactelige rinde ned paa
          Barnsens Hoffuet.</p>
        <p rend="indent">Det skeer oc stundem / at Kindbenene hoffne paa vnge oc spæde Børn / naar
          som deris Tender først vaaxe / da skulle Kindbenene smøris met denne Smø<lb rend="="
          />relse saaledis tilgiort.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Oleum Rosarum. <lb/> Oleum Violarum. <lb/> Cera</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Tag Rosen olie oc Fiole olie / lige meget aff huert / oc nyt Vaax / Smelt
          disse tilsammen paa en sacter Jld / Bint her aff paa Steden / met varme Klude / oc Steden
          skal varm holdis.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Furfures. <lb/> Oleum Laurini</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Eller blend Klid met Lauer Olie / oc bint her aff paa Steden.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>3. kapitel</reg>
          <orig>Det iij. Capittel. <lb/> For en stacket oc trang Aande.</orig></head>
        <p> NAar som Barnet faar en stacket oc trang Aande / da brug disse Lægedomme.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Semen Lini</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Giør Hørfrø til puluer / oc bland det met Honnig / oc giff Barnet der aff.
          Mand skal oc smøre Barnsens Øre / oc
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Oleum Oliuarum</hi>.</note>-->bag
          Ørnene met Lissebons Olie.</p>
        <p rend="indent">Om det Barn som en stacket oc trang Aande haffuer / bleffue løst vdi
          Liffuet / eller finge Blodsot / da
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Daciylos</hi>.</note>-->stød
          Dadele / oc siud dem met Huedemel oc Melck / saa at det vorder som en Grød / oc giff
          Barnet her aff.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>4. kapitel</reg>
          <orig>
            <pb/>Det iiij. Capittel. <lb/> Blegner som vaaxe vdi Munden eller <lb/> paa
            Tungen.</orig></head>
        <p> DEr vaaxe stundem i Munden oc paa Tungen Blegner / paa vnge oc spæde Børn / huilcke
          komne ere aff Moderens eller aff Ammens skarpe Melck / oc Barnsens Mund oc Tunge ere saare
          bløde oc subtili<lb rend="="/>ge / Thi saar giøris de lættelige / Oc naar som de ere saar
          giorde / giør det da Barnet saare ont / Oc om sam<lb rend="="/>me Blegner ere sorte / oc
          icke bliffue vel mode / da ere de farlige / oc Barnet kand dø aff dem. Men ere de huide
          eller gule / da ere de icke saa farlige oc onde. De som her aff breck haffue / met dem
          skal mand saaledis handle.</p>
        <p rend="indent">Stød Fioler / oc leg her aff i Barnsens Mund.</p>
        <!--<note place="right">
                    <hi rend="antiqua">Viola. <lb/> Viola. <lb/> Rosa. <lb/>
                    Xylocaracta</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Tag Fioler / Rosen / oc S: Hansis brød / <hi rend="antiqua">Xylo<lb
              rend="="/>caracta</hi> kaldet / stød disse til sammen / oc leg her aff paa
          Blegnerne.</p>
        <p rend="indent">Tag Osen aff Lectyge aff Natskade / oc aff Por<lb rend="="
          />tulake<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Succus Lactucæ.  Solatri. 
                        Portulacæ</hi>.</note>-->
          / Blend disse til sammen / oc smør her aff paa Blegnerne. Men ere saadane Blegner sorte oc
          icke mode / da tag til forscreffne Os / Osen aff Skersøde.</p>
        <p rend="indent">Ere Blegnerne fulde aff vædske / da tag Myr<lb rend="="
          />rhe<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Myrrha.  Galla.  Olibanum. 
                        Mel</hi>.</note>-->
          / Gallas Eble / oc Røgelse / stød disse til Puluer / oc blende dem met Honnig / oc smør
          her aff paa Barn<lb rend="="/>sens Tunge.</p>
        <p rend="indent">Mand maa oc kryste Osen aff de sure Vinber /
          som<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Agresta</hi>.</note>-->
          her vdi Riget vaaxe / oc smør der aff paa Tungen.</p>
        <p rend="indent">Eller mand maa tho saadanne Blegner met Vin / oc tørre dem / Oc siden strø
          paa dem Gallas
          /<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Galla</hi>.</note>-->
          støt til puluer.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">Røe.</note>-->
        <p rend="indent">Ere Blegnerne røde som vaaxe paa Tungen / oc vdi Munden paa Barnet / da
          skal Moderen eller
          <!--<note place="left">
                       <hi rend="antiqua">Amedam</hi>.</note>-->Ammen
          æde den Mad som aff kaald nature er. Oc skal tage Amedam eller Stiffuelse / oc blande den
          met Rosen vand / Her aff skal hun smøre paa Barnsens
          <!--<note place="left">
                        <hi rend="antiqua">Succus Sitoniæ.  Succus malorum 
                            Macianorum</hi>.</note>-->tunge.</p>
        <p rend="indent">Eller hun maa smøre den met Osen aff Queer eller aff Skouffkrabber
          Erter.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Succus Lactucæ {et} <lb/> Portulacæ. <lb/> Huede. <lb/>
                        Crocus. <lb/> Myrrha. <lb/> Mel Rosarum</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Ere Blegnerne gule / da maa mand tage til for<lb rend="="/>sereffne Oes /
          Osen aff Lectyge oc Portulake.</p>
        <p rend="indent">Ere Blegnerne huide / da skal mand tage Saff<lb rend="="/>ran oc Myrrhe /
          aff huert it quintin / oc it halfft lodt huit Sucker / Blend disse tilsammen / eller blend
          dem met Rosen Honnig / oc smør Blegnerne oc Tungen her met.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>5. kapitel</reg>
          <orig>Det v. Capittel. <lb/> Mund eller Læbe reffne de.</orig></head>
        <p> BØrnsens Munde oc Læbe vdslas el<lb rend="="/>ler reffne / huilcket kommer aff Moderens
          vaarters skarphed oc haardhed / da skal mand tage Osen aff Veybred / eller wsal<lb
            rend="="/>
          <!--<note place="left">
                        <hi rend="antiqua">Succus plantaginis.  Butirum.  Pinguede
                            gallinæ</hi>.</note>-->tet
          Rmør / eller oc ferskt Hønse Jster / oc smelte disse alle tilsammen om mand vil / Saa skal
          mand her vdi vaadgiøre nogen Bomuld / oc legge den paa steden som saargiort er.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>6. kapitel</reg>
          <orig>Den vj. Capittel. <lb/> Byld som vaaxer vdi Børne hals.</orig></head>
        <p>
          <pb/> FOr de Bylder som vaaxe vdi Halsen paa vnge oc spæde Børn / Skal mand oc giffue
          Barnet vand at dricke / huor
          vdi<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Flores Violarum</hi>.</note>-->
          Fiole blomster saadne ere.</p>
        <p rend="indent">Mand maa siude Figen vdi Vand / oc lade Bar<lb rend="="/>net her met klucke
          vdi Halsen.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>7. kapitel</reg>
          <orig>Det vij. Capittel. <lb/> Ørnene om de flyde eller rinde.</orig></head>
        <p> ORnene rinde eller flyde stundem paa vnge oc spæde Børn / huilcket som kommer aff
          Hoffuedens offuerflødige vædske / oc serdelis aff Hiernens / Oc de som denne breck haffue
          / skulle saaledis hielpis.</p>
        <p rend="indent">Tag rød Vin / Honnig / lidt støt Alun / eller
          oc<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Vinum rubcum.  Mel.  Alumen. 
                        Crocus</hi>.</note>-->
          Saffran / Bland disse tilsammen / oc vaadgiør Bomuld eller skaffuelse aff en lin Klud her
          vdi / oc sting den vdi Ørnene / Oc naar som samme Vld er dragen fuld aff ond vædske / da
          tag den vd / oc indsæt der en anden igien som vaadgiort vdi forscreffne.</p>
        <p rend="indent">Mand maa oc lade vdi Øret rent skummet Hon<lb rend="="
          />nig<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Mel</hi>.</note>-->
          / blandet met Vand.</p>
        <p rend="indent">Gallas Eble støtte til puluer oc blandet met E<lb rend="="
          />dicke<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Galla</hi>.</note>-->
          / her aff i Ørerne ladet / er oc gaat for saadan breck.</p>
        <p rend="indent">Er saadan breck aff Vær / eller aff Vædske / Da maa mand siude Myrrhe vdi
          Lissebons Olie / Eller
          oc<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Myrrha.  Oleum oliuarum.  Origanum</hi>.</note>-->
          vild Meyran / oc dryppe saa aff samme Olie / førre li<lb rend="="/>det luncket giort / vdi
          Ørerne.</p>
        <p rend="indent">
          <pb/>Mand maa lade tre eller fire taare aff god Miød i Øerne / oc vende saa Barnet ned at
          / saa at Miøden vdrinder igien / Dette skal brugis tre eller fire gange / ind til Miøden
          rinder smuct klart vd igien. Siden skal mand lade vdi Øerne tre taare Vin oc Miød
            tilsam<lb rend="="/>
          <!--<note place="left">
                       <hi rend="antiqua">Myrrha.  Galla</hi>.</note>-->men
          blandede / huor i Myrrhe oc Gallas Eble støtte til puluer blandede ere.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>8. kapitel</reg>
          <orig>Det viij. Capittel. <lb/> Naar vnge oc spæde Børn icke kunde soffue.</orig></head>
        <p> NAar som vnge oc spæde Børn forme<lb rend="="/>get vaage / oc icke faa søffn / der aff
          faa de atskillige Siugdomme / Huilcke alle søff<lb rend="="/>nen borttager oc fortærer. At
          de icke haff<lb rend="="/>ue deris naturlige søffn / kommer alminde<lb rend="="/>lige aff
          Moderens eller Ammens groffue oc onde Melck / hues onde damp opfar i Barnsens hoffuet / Oc
          huo som her aff breck haffuer / skal saaledis hielpis.</p>
        <div>
          <head>Lægedom.</head>
          <p rend="indent">Moderen eller Ammen skal dricke en god drick
            <!--<note place="left">
                         <hi rend="antiqua">Lac Amigdalarum.  Lac papauaris</hi>.</note>-->Mandele
            melck / blandet met Valmue melck / om affte<lb rend="="/>nen naar hun vil nedlegge sig
            til søffns.</p>
          <p rend="indent">Blend Hoffuederne aff Valmuer met deris frø
            <!--<note place="left">
                         <hi rend="antiqua">Oleum lactuce.  Oleum papaucris</hi>.</note>-->met
            Lectyge Olie / oc Olie aff Valmuer vel tilsammen / vaadgiør her vdi lin Klude / leg dem
            fore paa Barn<lb rend="="/>sens Pande oc vdi Tindingerne.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Oleum Violarum</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Blend Fiole Olie met lit Edicke / smør her aff vdi Barnsens Næsebor.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Oleum rosarum. <lb/> Succus lactuce</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Blend Rosen Olie met Lectyge Oes / Her met smør Barnsens hoffuet oc
            Maffue.</p>
          <p rend="indent">
            <pb/>Giff Barnet Sirup giort aff huide
            Valmue<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Sirupus ex papauere.  Oleum Violarum.  Crocus.
                             Opium</hi>.</note>-->
            frø. Oc smør saa Barnsens Pande oc Tindinger met Fiole Olie / huor vdi lidet Saffran oc
              <hi rend="antiqua">Opium</hi> ere vel sønder gnedne.</p>
          <p rend="indent">Tag it lodt Populeons smørelse / huit
            Valmue<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Oleum populconis.  Semen papaueris. 
                            Hyoscianus</hi>.</note>-->
            frø oc Bulme frø / aff huert saa meget som ti Bygkorn veye / Blend disse tilsammen /
            smør Barnsens Pande oc Tindinger her met / oc bint saa en Klud der offuer.</p>
          <p rend="indent">Tag Quinde melck som giffuer it Pige
            Barn<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Lac Mulieris</hi>.</note>-->
            at di / oc bland den met det huide aff Æg / oc met Lectyge Oes / Smør her aff paa
            Barnsens pande oc vdi Tin<lb rend="="/>dingerne / Eller vaadgiør en lin Klud her vdi /
            oc bint paa Panden oc i Tindingerne.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head><reg>9. kapitel</reg>
          <orig>Det ix. Capittel. <lb/> For den faldende Sot.</orig></head>
        <p> VNge oc spæ Børn faa oc stundem den faldende Sot oc Siugdom / oc det skeer vdi tuende
          maade. Først / Somme Børn fødis met denne Siugdom / huilcket skeer for Hiernens onde
          vædske oc Kaaldhedz skyld. Vdi anden maade kommer denne Siugdom effter at Barnet er født /
          aff andre Siugdomme.</p>
        <p rend="indent">Haffuer Barnet denne Siugdom oc breck aff naturen / da skal Moderen oc
          Barnet / holde dem skickelige / oc skulle de bruge den Mad oc Dricke / som vermer oc
          tørrer.</p>
        <p rend="indent">Naar som den faldende Sot tager noget vngt oc spæd Barn vdi sin Vngdom / da
          forlader hun det icke <pb/> gierne / om det er it drenge Barn / før end det er fem oc tiue
          Aar gammelt. Oc om det er it pige Barn / naar som hun først faar sin Tid. Oc om denne
          Siugdom icke fordriffuis met det første met Lægedom / eller oc na<lb rend="="/>turen den
          icke selff fordriffuer / da beholde de den almin<lb rend="="/>delige gierne / vere sig
          Dreng eller Pige / all den stund de leffue her vdi Verden.</p>
        <p rend="indent">Men er denne Siugdom kommen effter Fødselen / aff nogen anden Siugdom / da
          skal Mode<lb rend="="/>ren eller Ammen giøre all sin flit der til / at hendis Melck kand
          bliffue ret naturlig oc god. Oc om det giøris behoff / skal Moderens eller Ammens Hoffuet
          rensis met Lægedom som der til hør oc bequem ere. Mo<lb rend="="/>deren eller Ammen skal
          fly all den Mad som aff natu<lb rend="="/>re kald oc vædskuren er / oc Barnet skal icke
          giffuis me<lb rend="="/>re di til lige end det vel fortære oc fordøffue kand.</p>
        <div>
          <head>Lægedom.</head>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Oleum Castorei. <lb/> Oleum Euforbij. <lb/> Ruta. <lb/> Asa
                        fœtida</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Barnsens Næsebor skal smøris met Olie aff Bi<lb rend="="/>bergel / eller
            met Olie aff <hi rend="antiqua">Euforbio</hi>, Mand skal oc hol<lb rend="="/>de Rude /
            eller oc den Gummi <hi rend="antiqua">Asam fætidam</hi> for Barnsens Næse / oc lade det
            lucte der ttl.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Grana peoniæ</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Naar som Maanen afftager oc er vdi Næerne / da heng om Barnsens hals
            Peonie kierner oc Peonie rod.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Coagulum Leporis</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Giff Barnet at dricke Løben aff en Hare / met Fiole vand / Oc samme dag
            skal det icke di nogen Melck.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Flores Violarum</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Siud Blomsterne aff Fioler vdi fersk vand / oc giff Barnet det at
            dricke.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head><reg>10. kapitel</reg>
          <orig>
            <pb/>Det x. Capittel. <lb/> Om Øynenis breck.</orig></head>
        <p> KØrn faa stundem ont i Øynene / oc de hoffne paa dem / huilcket som kommer aff
          Hoffuedens vædske oc flydelse. Stun<lb rend="="/>dem er der hede vdi dem / oc da ere de
          røde / Men om der er icke hede vdi dem / da ere de huide.</p>
        <div>
          <head>Lægedom.</head>
          <p rend="indent">Er der Hede vdi dem / da tag Vand som brent er aff Bønners Blomster /
            Rosen vand / oc Bethonie vand / lige meget aff huert / Blend disse tilsammen / vaadgiør
            her vdi en linklud / oc leg den offuer Øynene.</p>
          <p rend="indent">Sønder gnid lit Campher met Quinde melck
            /<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Camphora</hi>.</note>-->
            her aff smør om afftenen en taar vdi Barnsens Næse.</p>
          <p rend="indent">Ere Øynene hoffne / da tag den Oes <hi rend="antiqua"
            >Licium</hi>,<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Licium</hi>.</note>-->
            blande den met Quinde melck / vaadgiør en lin Klud her vdi / oc leg den offuer Øynene.
            Der effter tho Øy<lb rend="="/>nene met Vand / huor vdi Cammilleblommer oc Basi=
            licon<!--<note place="right">
                       <hi rend="antiqua">Cammomilla  Basilicon</hi>.</note>-->
            saadne ere.</p>
          <p rend="indent">Ere Øynene icke hoffne eller røde / oc Panden er ey heller hed / da tag
            Aloe / Mirrhe / Rosen oc Saff<lb rend="="
            />ran<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Aloes.  Myrrha.  Rosa. 
                        Crocus</hi>.</note>-->
            / smaa stød disse / der effter blande det met en god Vin / vaadgiør en lin Klud her vdi
            / oc leg den offuer Øynene.</p>
          <p rend="indent">Lad vdi Næsen om Afften en taar <hi rend="antiqua">Ambram</hi>,
            vel<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Ambra.  Succus Solatri.  Aqua
                        Solatri</hi>.</note>-->
            sønder gnedet met Quinde melck.</p>
          <p rend="indent">Om Børne Øyestene vaare røde der aff at det haffde meget græt / da lad
            Natskade Oes vdi dem / eller oc Natskade vand.</p>
          <p rend="indent">
            <pb/>Om Børns øyne Laag vaaxe røde / hoffne / eller vdslagne oc skabbede / der aff at
            det haffde græt meget / da smør Natskade Oes paa dem.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head><reg>11. kapitel</reg>
          <orig>Det xi. Capittel. <lb/> Pruster eller Nyser.</orig></head>
        <p> NYser eller pruster noget Barn forme<lb rend="="/>get / huilck et kommer aff en Bulde
          som er vdi Hiernen / det skal saaledis hielpis.</p>
        <div>
          <head>Lægedom.</head>
          <p rend="indent">Mand skal smøre eller oc legge de ting paa Barnsens hoffuet / huilcke som
            køle / Vere sig Smørel<lb rend="="/>se / Olie eller Osen / oc saadanne andre ting.</p>
          <p rend="indent">Mand maa støde Basilicon / vere sig grøn eller tør / oc lade her aff vdi
            Næsen.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head><reg>12. kapitel</reg>
          <orig>Det xij. Capittel. <lb/> For Hoste.</orig></head>
        <p> HOster noget Barn saare / oc Vædsken aff Hoffuedet nedfalder i Munden / i Næ<lb rend="="
          />sen / eller vdi Brystet / det skal saaledis hiel<lb rend="="/>pis.</p>
        <div>
          <head>Lægedom.</head>
          <p rend="indent">Mand skal holde varmt Vand ved try quarter aff en Alen offuen offuer
            Barnsens hoffuet / oc øse det met Haanden ned daa Barnsens Hoffuet / huer gang mand
            dette giør / skal det giøris en halff time / Mand
            <!--<note place="left">
                       <hi rend="antiqua">Mel</hi>.</note>-->skal
            oc smøre Honnig paa Barnsens tunge / oc kryste saa sactelige Tungen ned met en Finger /
            paa det at Barnet kand vdspy den onde Vædske / oc faa saa bedre igien.</p>
          <p rend="indent">
            <pb/>Stød søde Mandele smaa / oc giff Barnet
            her<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Amigdala</hi>.</note>-->
            Morgen oc Afften met Fenickel vand.</p>
          <p rend="indent">Eller giff Barnet Fenickel vand / blendet met Melck.</p>
          <!--<note place="right">
                    <hi rend="antiqua">Aqua Feniculi</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Om Barnsens Tunge oc Halsen induaartis ere saargiorde aff Hosten / da tag
            Kierner aff Queer
            to<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Semen Cydonij</hi>.</note>-->
            Skeder fulde / stød dem lit sønder / leg dem saa vdi sex Skeder fulde aff varmt Vand /
            oc lad dem saa ligge der vdi / i to eller tre timer / Kryst dem saa igiennem en lin Klud
            / Lad saa vdi det Sucker <hi rend="antiqua">Pinidiarum</hi>, met
            lit<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Saccharum Pendia.  rum</hi>.</note>-->
            Mandele Olie / oc giør saa her aff it <hi rend="antiqua">Electuarium</hi>, giff Barnet
            offte her aff.</p>
          <p rend="indent">Haffuer Barnet Hosten met Hede / da tag
            huit<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Semen papaueris.  Dragantum.  Granorum Curcu<lb
                                rend="="/>bita  Passulo</hi>.</note>-->
            Valmue frø / oc aff den Gummi <hi rend="antiqua">Dragantnm</hi>, aff huert it halt lodt
            / Kierner som vaaxe vdi Greskar it lodt re<lb rend="="/>ne skalene / Stød alle disse
            smaa / Siud dem saa vdi Vand huor vdi Rosiner saadne ere / giff Barnet offte her
            aff.</p>
          <p rend="indent">Er Hosten kommen aff Kuld / da stød lit Myr<lb rend="="
            />rhe<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Myrrha</hi>.</note>-->
            / oc bland det met Honnig / som vel saadet oc
            rent<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Oleum Amigdali</hi>.</note>-->
            skummet er / oc met lit Mandel olie / giort aff de søde Mandele / giff Barnet her
            aff.</p>
          <p rend="indent">Det er oc gaat at mand smør Barnsens Bryst met den Smørelse <hi
              rend="antiqua">Dialthea</hi> kaldet / oc met Smør.</p>
          <p rend="indent">Moderen eller Ammen skal fly de ting som giøre at hoste / lige som disse
            ere: Edicke / Nydder / salt Mad oc andre saadanne.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head><reg>13. kapitel</reg>
          <orig>Det xiij. Capittel. <lb/> Om Blegner vaaxe paa Børnenis. <lb/> Legeme.</orig></head>
        <p>
          <pb/> DEr vaaxe stundem paa vnge oc spæde Børns Legeme mange atskillige slags Blegner.
          Erede sorte oc der er rødde vdi dem / da ere de farlige / oc Børnene kunde faa deris død
          aff dem / io flere de ere io ver<lb rend="="/>re de ere. Men ere saadanne Blegner huide /
          eller oc rø<lb rend="="/>de / da ere de icke farlige / Oc de som her met plaffuis / skulle
          saaledis hielpis.</p>
        <div>
          <head>Lægedom.</head>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Rosa. <lb/> Mirtus. <lb/> Tamariscus. <lb/> Oleum Rosarum.
                        <lb/> Oleum Mirtinum. <lb/> Oleum Tamarisci</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Mand skal siude Rosen / <hi rend="antiqua">Mirtus</hi> oc <hi
              rend="antiqua">Tamariscus</hi> vdi Vand / her vdi skulle Linklude giøris vaade / oc
              leg<lb rend="="/>gis paa Blegnerne.</p>
          <p> Tag Rosen olie / <hi rend="antiqua">Oleum Mirtinum</hi>, oc <hi rend="antiqua">Oleum
                Tama<lb rend="="/>risci</hi>, blend disse tilsammen / smør Blegnerne her met.</p>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Cerusa</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Ere saadanne Blegner huide eller røde / da lad dem moes / Oc naar de ere
            obne / da smør Blyhuit paa
            <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Nitum</hi>.</note>-->en
            Linklud / leg den paa dem.</p>
          <p rend="indent">Siud Honnig oc Vand tilsammen / smelt der vdi siden nogen Salpeyter / tho
            Blegnerne her met.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head><reg>14. kapitel</reg>
          <orig>Det xiiij. Capittel. <lb/> For den huide Jld.</orig></head>
        <p> VNge oc spæde Børn faa oc den huide Jld / naar som Naturen vddriffuer det on<lb rend="="
          />de hede Blod / Oc denne breck kommer al<lb rend="="/>mindelige gierne vnder Ansictet /
          oc begyn<lb rend="="/>dis gierne paa Næsen først / oc vdspreder sig siden offuer det
          gantske Ansict.</p>
        <div>
          <head>Lægedom.</head>
          <p rend="indent">Om Barnet end dier / da skal Moderen eller Am<lb rend="="/>men holde sig
            met Mad oc drick / lige som hun haffde den Kaaldesiuge / Hun skal oc lade sla Leffuer
            aaren paa den <pb/> høyre Arm eller Haand / Oc om det ydermere behoff giøris / da skal
            hun rensis aff den offuerflødige vædske. Hun skal oc dricke vand som brent er aff den
            store Jern<lb rend="="
            />urt<!--<note place="right">
                    <hi rend="antiqua">Aqua Cicore</hi>.</note>-->
            / eller Vand aff Rahels vrt.</p>
          <p rend="indent">Naar som den huide Jld er vel vdslagen / oc icke vil tørris / da skal den
            offuerflødige Hede vdslyckis oc pinen fordriffuis saaledis: Mand skal vaadgiøre en
            Linklud vdi kalt Vand / eller i Vand som brent er aff Chammil<lb rend="="
            />leblommster<!--<note place="right">
                    <hi rend="antiqua">Aqua Chamomille.  Aqua Solatri</hi>.</note>-->
            / eller vdi Natskade Vand / oc der offuer leg<lb rend="="/>ge. Men mand skal haffue god
            tilsiun der til / at mand det icke fortilige vdslycker / paa det at den skal icke
            indslas til de dyrebariste Lemmer. Mand skal oc giffue Barnet at dricke aff forscreffne
            Vand / paa det at de induaartis Lemmer kunde der aff styrckis.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head><reg>15. kapitel</reg>
          <orig>Det xv. Capittel. <lb/> For de smaa Kopper.</orig></head>
        <p> KØrnene faa de smaa Kopper aff Mo<lb rend="="/>derens hede forbrende Blod / huilcken
            wren<lb rend="="/>hed Barntt til sig tager / oc endog at Bar<lb rend="="/>net i Moderens
          Liff spisis aff det reniste oc beste Blod / alligeuel bliffuer Barnsens blod wrent / saa
          at huert Barn skal en gang vdi det mind<lb rend="="/>ste rensis ved smaa Kopper før det
          døer. Men faa de dem mere end en gang / da skeer det faar den skyld / at Børnene holdis
          icke skickelige oc tilbørlige som dem bur<lb rend="="/>dis. Merck oc at smaa Børn faa
          almindelige gierne fra de ere tu eller try Aar gamle oc ind til de bliffue siu Aar disse
          Kopper. De faa dem oc vel stundem førre / Disli<lb rend="="/>geste oc siermere / effter
          huers Naturis leylighed.</p>
        <p rend="indent">Ved disse Tegn kand mand mercke oc forfare
          at<!--<note
                        type="right">Tegn.</note>--> Børn skulle faa smaa
          Kopper / men dog regere disse Te<lb rend="="/>gen mere vdi somme / end vdi somme.</p>
        <p rend="indent">Naar de haffue stor hede / tørst / en stacket oc trang Aande / Hoffuetuerck
          / kunde icke soffue / Øynene van<lb rend="="/>dis / haffue sting vdi alle Lemmer / naar de
          staa paa Benene / da skelffue de oc rystis / oc de spytte meget.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">Øynene. <lb/>
                    <hi rend="antiqua">Aqua Rosarum. <lb/> Camphora</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Naar mand fornemmer at Børn faa de smaa Kopper / da skulle disse fem Lemmer
          vel foruaris / før end de vdslas.</p>
        <p rend="indent">Mand skal tage Rosen vand / oc røre der noget Campher vdi / Her aff skal
          ladis en gang en Taar i Øynene.</p>
        <p rend="indent">Der effter tag Rosen vand / Bethonie vand / oc Bønne blomsters vand / lige
          meget aff huert / Blande disse tilsammen / vaadgiør lin Klude her vdi / oc leg dem
          <!--<note place="left">Næsen.  Mand en. 
                    <hi rend="antiqua">Succus sorbe</hi>.</note>-->offuer
          Barnsens øyne. Næsen skal oc offte baade ind<lb rend="="/>uaartis oc vduaartis smøris met
          Rosen vand. Mun<lb rend="="/>den vduaartis oc Halsen skulle beskermis / Oc det skal mand
          giøre met den Oes som er giort aff Skoukrab<lb rend="="/>ber.</p>
        <p rend="indent">Eller mand maa siude Rosiner vdi Vand / oc
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Passulo</hi>.</note>-->lade
          det vdi Osen aff de wmode Morbær / Her met skal mand klucke vdi Halsen.</p>
        <p rend="indent">Lungen oc Brystet skulle beskermis met Sucker Candie / det skal holdis vdi
          Munden ind til det smeltis / saa skal det nedsiunckis.</p>
        <lb/>
        <!--<note place="left">Tarmene. <lb/>
                    <hi rend="antiqua">Trocisci de spodio</hi>.</note>-->
        <p rend="indent">Tarmene skulle oc beskermis met <hi rend="antiqua">Trocisci de spodio</hi>,
          Her aff skal mand giffue Barnet en gang om Morgenen saa meget som trediue Bygkorn veye /
          met Rosen vand.</p>
        <p rend="indent">Du skalt vide / at de Sorte / Blaa oc Mørckaff<lb rend="="/>tige Kopper oc
          Blegner ere onde / Thi de Børn som dem faa / de dø almindelige gierne. Men de som ere
          Huide oc Røde / De lægis vel / naar som forcsagde Te<lb rend="="/>gen mindskis / Oc om
          saadanne Tegen icke mindskis / <pb/> Da er det it Tegen / der til at de ere icke vel
          vdslagne. Oc om de snart vdslaes effter at Barnet er bleffuet siugt / som er paa den anden
          / fierde eller siuende dag / da er det it Tegen der til / at de lægis vel igien. Men
          vdslas de først paa den siuende dag / da ere de farlige. Jo flere der vdslas / Jo bedre
          det er / Om de icke henge vdi huer anden / men huer sider for sig selff. Men vd<lb
            rend="="/>slas de / oc indslas siden igien / oc Barnet faar en sta<lb rend="="/>cket
          Aande oc stor Hede / de Børn dø almindelige gier<lb rend="="/>ne / vden saa er ar de
          driffuis vd igien met stor flittig<lb rend="="/>hed. Naar som de smaa Kopper først vdsla /
          da bliffuer legemet rød / oc de siunis som det vaare smaa Hirsegryn.</p>
        <p rend="indent">Met denne Lægedom vddriffuis Kopperne. Tag sex Figen oc skeer dem smaa /
          Fenickel frø it quintin
          /<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Carice.  Semen Feniculi.  Crocus</hi>.</note>-->
          Saffran saa meget som try Bygkorn veyer / eller lidet mere / Siud disse vdi fire potter
          fersk vand / indtil helten indsaaden er / si det saa igiennem en lin Klud / Oc naar som
          det er bleffuet kalt / da giff Barnet her aff.</p>
        <p rend="indent">Børnene skulle holdis varme / oc mand skal leg<lb rend="="/>ge it røt
          Sengklæde paa dem / det giør dem saare gaat / oc naar som de modne ere / oc de ville icke
          forgaa oc læg<lb rend="="/>gis aff dem selff / da maa mand røge dem met tørre Ro<lb
            rend="="/>sen / Mand skal oc strø paa deris Lagen
          Hirsegryn<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Rosa.  Milium</hi>.</note>-->
          smaa støtte som Mel / eller oc Bønnemel.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>16. kapitel</reg>
          <orig>Det xvj. Capittel. <lb/> For Heffuelse hos den lønlige Lem.</orig></head>
        <p> DEt skeer oc stundem at Børnene faar nogen Heffuelse hos den lønlige Lem i lius<lb
            rend="="/>kerne / eller oc at der bryder noget hul vdi samme sted / huilcket der aff
          kommer at de meget græde oc skrige / oc saaledis skal der handlis met dem.</p>
        <div>
          <head>
            <pb/>Lægedom.</head>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Ameos</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Stød <hi rend="antiqua">Ameos</hi> smaat til Puluer / blende det saa met
            det huide aff Æg / giør ploster her aff / oc leg det paa Heff<lb rend="="/>uelsen /
            eller paa Hullet.</p>
          <p rend="indent">Tag <hi rend="antiqua">Lupini amari</hi>, som brende ere / oc Myrrhe /
            siud disse vdi Vin / oc giør Plaaster her aff oc leg det off<lb rend="="/>uer Heffuelsen
            / eller offuer Saaret.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Alumen. <lb/> Galla</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Tag Alun try Lodt oc Gallas try Lodt / stød dem vel smaa / oc siud disse
            saa vdi rød Vin indtil det bliffuer tyckt / Leg saa her aff paa Saaret / vaadgiør ocsaa
            en Suomp vdi Edicke som met vand er blandet / leg den der offuer / oc forny det
            offte.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head><reg>17. kapitel</reg>
          <orig>Det xvij. Capittel. <lb/> For Hicke.</orig></head>
        <p> VNge oc spæde Børn faa oc stundem Hickelse / Huilcket stundem der aff kommer at de
          haffue ædt eller diet formeget / Stun<lb rend="="/>dem kommer den aff stor Hunger oc
            Maff<lb rend="="/>uens tomhed.</p>
        <div>
          <head>Lægedom.</head>
          <p rend="indent">Kommer det aff Maffuens tomhed / eller oc at hand
            <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Oleum laurinum</hi>.</note>-->er
            forkølet / da smør Maffuen met Lauerolie / eller met nogen anden Olie som vermer.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Seminis Aneti</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Stød Dillefrø til Puluer / blende det saa met O<lb rend="="/>sen aff
            Mynthe / leg her aff paa Mauffuen.</p>
          <p rend="indent">Kommer Hicken aff en tom oc hungrig Mauff<lb rend="="/>ue / da tag Fiole
            olie eller Rosen olie / blende den met O<lb rend="="/>
            <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Oleum Violarum  Oleum Rosarum</hi>.</note>-->sen
            aff vrter som køle / oc met Quindemelck / smør Maff<lb rend="="/>uen her met.</p>
          <p rend="indent">
            <pb/>Tag den Nød som kaldis <hi rend="antiqua">Nux Indica</hi>, smaa
            stød<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Nux Indica</hi>.</note>-->
            den / giff Barnet her aff at æde met Sucker.</p>
          <p rend="indent">Giff Barnet melck eller nogen anden god drick at dricke / oc om det end
            igien vdspyer / alligeuel bliffuer der noget inde igien / saa at Maffuen bliffuer
            vod.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head><reg>18. kapitel</reg>
          <orig>Det xviij. Capittel. <lb/> Om Børn offte spy.</orig></head>
        <p> AT vnge oc spæde Børn offte spy / skeer almindelige gierne for disse sager skyld. Først
          Om det dier formeget / oc kand icke fordøffue eller fortære det som det saa dier. Anden /
          naar som Melcken tyndis / vandafftig oc formeget vædskafftig er. Tredie / Naar som Melcken
          wren er. Oc serdelis spy de naar som de haffue en ond vædskafftig Maffue / oc de skulle
          saaledis hielpis.</p>
        <div>
          <head>Lægedom.</head>
          <p rend="indent">Giff Barnet lidet at di / giff saa act der paa / om det som det vdspyer
            lucter effter Maden / oc om det er huit da brug denne Lægedom.</p>
          <p rend="indent">Tag huit Røgelse saa meget som ote Huede
            korn<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Thus album.  Ruta</hi>.</note>-->
            kunde veye / Rude som tør er saa meget som tiue Huede korn veye / stød disse til Puluer
            / blende dem siden met Rosen Sirup / giff Barnet her aff. Moderen eller Am<lb rend="="
            />men<!--<note place="right">
                       <hi rend="antiqua">Syrupus Rosarum.  Cuminum</hi>.</note>-->
            skal tygge Spisekommen smaat / oc her aff skal hun smørre vdi Barnsens Mnnd.</p>
          <p rend="indent">Giff Barnet Sirup som giort er aff Granate æb<lb rend="="
            />le<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Syrupus granatorum</hi>
                    </note>-->
            met nogen støt Mynte.</p>
          <p rend="indent">Om det som Barnet spyer / haffuer en sterck
            Luct<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Agresta.  Succus Cydoniorum</hi>
                    </note>-->
            eller lucter surt. Da giff Barnet Osen aff de sure Vin<lb rend="="/>bær / eller oc Osen
            aff Queer.</p>
          <p rend="indent">
            <pb/>Tag Bygmel / oc de Spirer som først vdspringe aff Blaabers vrt / oc Skalerne aff
            Granate
            Eble<!--<note place="left">
                       <hi rend="antiqua">Cyntas Moriagrestis.  Psidia</hi>.</note>-->
            / stød disse smaa / oc blend disse met Vand / Leg her aff paa Barnsens Maffue som it
            Plaaster.</p>
          <p rend="indent">Haffuer Barnet en vædsactig Maffue / da smør
            <!--<note place="left">
                       <hi rend="antiqua">Muscus.  Succus Cydonij</hi>.</note>-->Maffuen
            met Rosen vand / huor vdi lidet Dæsmer søn<lb rend="="/>der gnedet er. Oc giff det Osen
            aff Queer / oc lit støt<lb rend="="/>te Neglicker blandet met Sucker.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Gallia Muscata</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Giff Barnet tredie delen aff it quintin Galla Muscata / met Queer
            Oes.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Gariophili</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Giff Barnet saa mange støtte Neglicker / som fire Bygkorn veye.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Mastix. <lb/> Thus album. <lb/> Rosa</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Tag Mastir / huit Røgelse / oc tørre Rosen blad stød disse til puluer /
            oc blande dem met Osen aff Myn<lb rend="="/>te. Men om saa er at Maffuen opstøder meget
            / da tag lidt Edicke her til / oc giør Plaaster her aff oc leg det paa Barnsens Maffuens
            mund.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Ruta. <lb/> Thus album. <lb/> Syrupus. <lb/>
                    Rosarum</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Tag Rude som tør er / huit Røgelse helten saa me<lb rend="="/>get /
            Blende disse met Rosen Sirup / eller met Vin / huil<lb rend="="/>cken som blendet er met
            vand / oc giff Barnet.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head><reg>19. kapitel</reg>
          <orig>Det xix. Capittel. <lb/> For Drømme.</orig></head>
        <p> DEt skeer oc stundem at Børn faa sua<lb rend="="/>re drømme den stund de soffue oc
          forfærdis i Søffne / huilcket almindelige gierne sker / naar som de di formeget / eller oc
          æde for<lb rend="="/>meget / oc kunde det icke fordøffue eller for<lb rend="="/>tære / de
          skulle saaledis hielpis.</p>
        <div>
          <head>
            <pb/>Lægedom.</head>
          <p rend="indent">Naar som de haffue ædt eller diet / da skulle de icke strax nedleggis /
            men nogen stund oppe holdis / Saa skal mand giffue dem lidet Honnig at licke / paa det
            at hues i Maffuen er / kand fordøffuis eller fortæris / oc neddriffuis til
            Stolgangen.</p>
          <p rend="indent">Giff Barnet lidt Theragelse blendet met Melck.</p>
          <!--<note place="right">
                    <hi rend="antiqua">Theriaca. <lb/> Dyapliris. <lb/> Dyamuscum</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Giff Barnet huer dag siette parten aff it quin<lb rend="="/>tin <hi
              rend="antiqua">Dyapliris</hi>, eller <hi rend="antiqua">Dyamusco</hi>.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head><reg>20. kapitel</reg>
          <orig>Det xx. Capittel. <lb/> For en trang oc stacket Aande.</orig></head>
        <p> DEt skeer oc stundem / at Børnene faa en trang oc stacket Aande / Oc naar som de soffue
          / da rangler hand vdi Halsen / saa at mand kand høre kand høre den / Oc de skulle saaledis
          hielpis.</p>
        <div>
          <head>Lægedom.</head>
          <p rend="indent">Stød Hørfrø til Puluer / blende det saa met
            rent<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Semen Lini</hi>.</note>-->
            Honnig / som vel saadet oc skummet er / Her aff skal mand offte smøre vdi deris
            Mund.</p>
          <p rend="indent">Haffuer Barnet stor Hede / da giff det Spise<lb rend="="
            />kommen<!--<note place="right">
                       <hi rend="antiqua">Cuminum</hi>.</note>-->
            / beredt oc tilgiort / som om Hørfrøt screffuet staar.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head><reg>21. kapitel</reg>
          <orig>Det xxj. Capittel. <lb/> Om Barnet er løst vdi Liffuet / oc faar <lb/> Bugløb eller
            Blodsot.</orig></head>
        <p>
          <pb/> DEnne Siugdom faa Børn almin<lb rend="="/>delige gierne / naar som de først faa
            Ten<lb rend="="/>der / Disligiste oc naar som de icke vel for<lb rend="="/>tære eller
          fordøffue kunde det de tære / Sammeledis oc aff den onde Melck / eller aff Kaald / eller
          oc aff anden ond vædske.</p>
        <div>
          <head>Lægedom.</head>
          <p rend="indent">Moderen eller Ammen skal huer dag fa<lb rend="="/>stendis dricke en god
            drick Geddemelck / i huilcken gloen<lb rend="="/>dis Kamperstene slucte ere / oc der paa
            faste vdi tre ti<lb rend="="/>mer. Hun skal oc æde det som sterckt er / oc det som
              tør<lb rend="="/>rer. Hun skal oc dricke aff det Øll / huor vdi gloendis Staal sluct
            er ni gange.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Anthera. <lb/> Cuminum. <lb/> Anisum. <lb/> Semen.
                        Peterosilini</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Tag Rosenfrø / Spisekommen / Anis / eller oc Mercke frø / stød disse til
            puluer / giør Plaaster her aff / oc leg det paa Barnsens bug.</p>
          <p rend="indent">Om dette forscreffne icke hielpe vil / da giff Bar<lb rend="="/>
            <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Coagulum hede</hi>.</note>-->net
            løben aff en Ged / saa meget som siette parten aff it quintin kand veye / Eller lidet
            mere met kalt Vand at dricke / Oc samme dag som Barnet dette dricker / skal det icke
            giffuis nogen Melck / paa det at Melcken skal icke løbe tilsammen vdi Barnsens Maffue /
            Men mand skal giffue det Blommen aff blødsaadne æg / eller reff<lb rend="="/>uet
            Huedebrød saadet met Vand / eller oc Huedemel saadet met vand.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Syrupus Rosarum. <lb/> Syrupus Sorbe</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Er Barnsens Skarn eller Møg gul / da skal mand giffue det Rosen Sirup /
            eller Sirup giort aff Skoukrabber / eller aff Granate eble met lidet Myn<lb rend="="/>te
            vand.</p>
          <p rend="indent">Tag Surdey / søndergnid den vdi Vand / Kryst <pb/> det saa igiennem en
            Klud / Tag her til siette parten aff it quintin Fioler / oc tredie delen aff it quintin
            brent<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Viola</hi>.</note>-->
            Filssben / Gallas halfft andet quintin / oc giff Barnet her aff at dricke.</p>
          <p rend="indent">Giør Gallas til puluer / oc siud det saa vdi
            Vand<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Galla.  Milium</hi>.</note>-->
            met noget Bygmel / eller Mel giort aff Hirsegryn støt<lb rend="="/>te til puluer / giør
            Plaaster her aff / oc leg det paa Barn<lb rend="="/>sens bug.</p>
          <p rend="indent">Om disse forscreffne Lægedomme ville icke hiel<lb rend="="
            />pe<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Succus Accatis.  Cerusa.  Opium</hi>.</note>-->
            / da skal mand tage Osen aff Slaan oc Blyhuit / aff huert it quintin / oc den Oes <hi
              rend="antiqua">Opium</hi>, siette delen aff it quintin / Her aff skal mand giøre smaa
            Tappe / oc stin<lb rend="="/>ge en aff dem ind vdi Barnsens artz.</p>
          <p rend="indent">Er det saa / at der gaar huit fra Barnet
            /<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Galla Muscata.  Thus album.  Succus
                            Cidonis</hi>.</note>-->
            da skal mand giffue Barnet otende parten aff it quin<lb rend="="/>tin Galla Muscata / oc
            huit Rogelse tredie parten aff it quintin / met Osen aff Queer.</p>
          <p rend="indent">Tag Saffran / oc tre gange saa meget Mirrhe
            /<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Crocus.  Myrrha</hi>.</note>-->
            stød disse oc blend dem tilsammen met rød Vin / giør Plaaster her aff / oc leg det paa
            Barnsens bug.</p>
          <p rend="indent">Tag Bygmel oc blende det met Osen aff Vey<lb rend="="/>brede oc met lidet
            Edicke / giør Plaaster her aff / oc leg det paa Barnsens bug.</p>
          <p rend="indent">Siud Rosen vdi Vand / oc bad Barnet der vdi.</p>
          <p rend="indent">Slyck it stycke gloendis Staal vdi sød Melck / giør saa en grød aff samme
            Melck met Huedemel / giff Barnet her aff at æde.</p>
          <p rend="indent">Tag gammelt Rosen Sucker / oc Mynte
            smaa<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Sacearum rosarum.  Syrupus Rosarum</hi>.</note>-->
            støt til Puluer / it halfft quintin / Blend disse met Ro<lb rend="="/>sen Sirup / oc
            smør her aff i Barnsens Mund.</p>
          <p rend="indent">
            <pb/>Tag to Potter sød
            Melck<!--<note place="left">
                       <hi rend="antiqua">Ebur</hi>.</note>-->
            / slyck gloendis Staal der vdi / lad der saa vdi it halfft lodt brent Philsben / eller
            <!--<note place="left">
                       <hi rend="antiqua">Vitellum oui.  Nux Miristica</hi>.</note>-->Elephante
            ben / Giff Barnet her aff at dricke.</p>
          <p rend="indent">Tag en Egge blomme oc en halff Muskate smaa skaaren / Bag her aff en Kage
            paa en hed Tegelsten / siud saa samme Kage vdi to potter Melck / huor vdi gloendis Staal
            sluct er / Giff Barnet her aff at dricke.</p>
          <p rend="indent">Merck oc / at mand skal icke forsnart stille saa<lb rend="="/>danne
            Bugløb oc flydelse / vden saa vaare at det varede forlenge / oc Barnet der aff bliffue
            saare siugt.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>
          <reg>22. kapitel</reg>
          <orig>Det xxij. Capittel. <lb/> Om Børn kunde icke haffue deris <lb/> Mag oc gaa til
            Stols.</orig>
        </head>
        <p> NAar som vnge oc diendis Børn kunde icke gaa til Stols / oc haffue deris Mag / da skal
          Moderen / eller Ammen / bruge de ting som Løsen giøre / om saa er at hun oc er for<lb
            rend="="/>stiffuet i Liffuet / oc kand icke gaa til Stols.</p>
        <div>
          <head>Lægedom.</head>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Mel</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Mand skal siude Honnig ind til det bliffuer hart / oc giøre saa der aff
            Tappe / huer saa lang som en halff Finger / och saa tycke som en Pen / de skulle
            vaadgiøris vdi Olie / oc stingis bag ind vdi Barnsens artz.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Radix Betæ</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Tag Roden aff Bede / oc giør Tappe aff den / saa store oc lange som
            offuen fore sagt er / vaadgiør dem vdi Olie / oc sting dem bag ind.</p>
          <p rend="indent">Saadanne Tappe maa oc vel giøris aff blaa
            <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Iereos</hi>.</note>-->Lilie
            Rødder / och saa brugis som sagt er.</p>
          <p rend="indent">
            <pb/>Giff Barnet Honnig / lidt mere end som en
            Ert<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Mel</hi>.</note>-->
            kand vere stort til / gnid saa Barnsens bug met Bom<lb rend="="/>uld / som er vaadgiort
            vdi Lissebons Olie.</p>
          <!--<note place="right">
                    <hi rend="antiqua">Oleum olibanum</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Vaadgiør Bomuld eller oc anden ren Vld vdi Oxe eller Kogalde / oc leg den
            paa Barnsens Naffle.</p>
          <!--<note place="right">
                    <hi rend="antiqua">Fel tauri</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Er Barnet offuer tolff Aar gammelt / da maa mand giffue det vden all fare
            tre Muselorte / vel søn<lb rend="="/>der gnedne vdi sød Melck.</p>
          <p rend="indent">Tag Bladene aff Rosen / oc leg dem vdi en fire<lb rend="="
            />kant<!--<note place="right">
                    <hi rend="antiqua">Rosa</hi>.</note>-->
            Linpose / Siud den saa vdi det Vand som Sme<lb rend="="/>derne slycke deris Tenger vdi /
            met lit Edicke / naar hun saaden er / kryst saa Vandet aff hannem / oc leg den saa varm
            paa Barnsens Maffue.</p>
          <p rend="indent">Tag Smør oc leg det vdi en Valnøddeskal / oc bint den paa Barnsens Naffle
            / oc smør ocsaa Barn<lb rend="="/>sens Bug vel met Smør / saa faar det Løsen.</p>
          <p rend="indent">Tag Katost / oc Bladene aff den Katost <hi rend="antiqua">Altea</hi>
            <!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Malua.  Altea.  Fenum grecum.  Semen Lini.
                             Caria</hi>.</note>-->
            kaldet <hi rend="antiqua">Fenum grecum</hi>, oc Hørfrø / aff huert en Haand fuld / Alter
            rod fire lodt / thi Figen / Siud disse vel vdi Vand / stød dem siden saa at det vorder
            som en Grød / Tag her til fire lodt Smør / oc Hønse Jster fire lodt / Saffran tredie
            delen aff it quintin / Her aff giør it Plaaster / oc smør her aff paa en Klud / saa tyck
            som en Pen kand vere / oc leg det saa paa Barnsens bug lun<lb rend="="/>cket / Lad det
            saa der paa ligge dag oc nat / Oc om saa er / at Barnet faar icke her aff Løsen / da
            brug dette eff<lb rend="="/>terscreffne.</p>
          <p rend="indent">Tag Aloe it quintin / Nyse vrt / huid oc sort /
            aff<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Aloe.  Helleborus</hi>.</note>-->
            huert fierde parten aff it qnintin / Stød disse til pul<lb rend="="/>uer / rør dette
            puluer vdi tre Skeder fulde aff Oxegal<lb rend="="/>de / vaadgiør her vdi Vld / oc leg
            den paa Barnsens Naffle / saa bret som en Haand.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head><reg>23. kapitel</reg>
          <orig>Det xxiij. Capittel. <lb/> Om Bagtarmen vdgaar.</orig></head>
        <p> STundem vdgaar oc Bagtarmen paa vnge oc spæde Børn / stundem der aff / at de ere haarde
          vdi Liffuet / at de saa arbeyde oc kryste / oc nøde dem til Stolgangen / oc de skulle
          saaledis hielpis.</p>
        <div>
          <head>Lægedom.</head>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Malua. <lb/> Oleum Violarum</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Siud Katteofi vdi Vand oc bade Barnet der v<lb rend="="/>di oc indsæt
            Tarmen / vaadgiør saa en Linklud vdi Fio<lb rend="="/>le Olie / oc leg den offuer
            stæden. Det er oc saare gaat at mand binder offte varme Linklude bag paa Barn<lb
              rend="="/>sens Artz.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Folia Rosa. <lb/> Glandule. <lb/> Accatia. <lb/>
                    Galla</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Bad Barnet vdi Vand / huor vdi tørre Rosen blæd / Agerne / Slaan / Gallas
            saadne ere.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head><reg>24. kapitel</reg>
          <orig>Det xxiiij. Capittel. <lb/> Om Barnet haffuer lyst til at giøre sit <lb/> Mag oc
            kand dog icke.</orig></head>
        <p> DEt skeer oc stundem at Børn faa den siugdom som kaldis paa Latine <hi rend="antiqua"
            >Tenasmon</hi> oc er den / naar som Barnet haffuer lyst til at giøre sit Mag / kryster
          saare met stort ar<lb rend="="/>beyde / kand dog intet eller føye giøre / oc denne breck
          kommer almindelige gierne aff kuld / oc de skulle saaledis hielpis.</p>
        <div>
          <head>
            <pb/>Lægedom.</head>
          <p rend="indent">Tag Karsefrø / oc Spisekommen lige meget
            aff<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Semenis Nasturtij.  Cuminum</hi>.</note>-->
            huert stød disse til Puluer / oc blend det saa met gammelt Smør / giff Barnet her aff
            met kalt Vand at dricke.</p>
          <p rend="indent">Leg Terpentin paa Gløer / oc lad Røgen gaa vn<lb rend="="
            />den<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Terebinthina.  Colophemia</hi>.</note>-->
            op paa Barnet=</p>
          <p rend="indent">Leg Grekes Beg paa Gløer / oc lad Røgen gaa vnden op.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head><reg>25. kapitel</reg>
          <orig>Det xxv. Capittel. <lb/> For Spolorm.</orig></head>
        <p> DEr vaaxe stundem Orme bag i Artzen paa vnge oc spæde Børn / saa store som Madke eller
          oc smære / stundem vaare de ind<lb rend="="/>uaartis i Liffuet / Oc de skulle saaledis
            hiel<lb rend="="/>pis:</p>
        <div>
          <head>Lægedom.</head>
          <p rend="indent">Ere Ormene bag vdi Artzen / Da giør tappe aff Bomuld / vaadgiør dem vdi
            Olie aff Malurt / eller Olie aff Rude / eller vdi Olie aff Persicke kierner giort /
            eller vdi Olie aff de beske Mandele / oc sting den bag ind.</p>
          <p rend="indent">Spisekommen smaat støt oc blendet met Oxe gal<lb rend="="
            />de<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Cuminum.  Fel bouis</hi>.</note>-->
            / oc Plaster der aff giort / oc paa Barnsens Naffle lagt døder Ormene.</p>
          <p rend="indent">Giff Barnet Lissebons Olie at dricke / da dø Or<lb rend="="
            />mene<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Oleum oliuarum</hi>
                    </note>-->
            alle som ere i Barnsens liff.</p>
          <p rend="indent">Tag Malurte Oes <hi rend="antiqua">Coloquintida</hi> smaa støt
            til<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Succus Absynthi.  Colocynthida</hi>.</note>-->
            Puluer / Blend disse met Oxe galde oc met lidt Rumel / oc giør saa Plaaster her aff /
            Leg det varmt paa Barn<lb rend="="/>sens Naffle.</p>
          <p rend="indent">
            <pb/>Siud
            Malurt<!--<note place="left">
                       <hi rend="antiqua">Absynthum.  Galla</hi>.</note>-->
            oc Gallas vdi Vand / oc bad Barnet her vdi / oc lad det sidde her vdi offuer
            Nafflen.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Lupini. <lb/> Bacce lauri. <lb/> Galli</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Tag aff de Bønner <hi rend="antiqua">Lupini</hi> kaldede / Lauerbær / oc
            Gallas / stød disse til puluer / oc blende dem met Oxe galde / oc giør Plaaster her aff
            / brug det som offuen fo<lb rend="="/>re sagt er.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Amigdali</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Giff Barnet sex Mandele at æde.</p>
          <p rend="indent">J Apotecken findis en Fruct Sebesten kaldet /
            <!--<note place="left">Sebensten.</note>-->Siud den vdi Melck / oc giff Barnet aff den
            at dricke.</p>
          <p rend="indent">Giff Barnet tre dage om Morgenen fastendis en god drick varm Melck at
            dricke / oc giff det paa den fierde dag it halt quintin Orme frø / oc lad det saa faste
            der paa vdi tre timer.</p>
          <p rend="indent">Aff alle disse tegn kand mand forfare om Børn haffue Orme vdi dem.</p>
          <p rend="indent">Naar de soffue dragis deris Bug tilsammen / oc naar de opuaagne / da
            kløer Næseborerne paa dem / De haffue oc om dagen stor tørst / oc deris Tunge er
              tørre<lb rend="="/>re om dagen / end om natten / Der gaar oc stundem Or<lb rend="="
            />me aff dem / Aff denne breck dø mange Børn.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head><reg>26. kapitel</reg>
          <orig>Det xxvj. Capittel. <lb/> Om Børn vdslas eller vorde Hudis løse.</orig></head>
        <p> AT Børns Hud vorder saar / paa Be<lb rend="="/>nene eller bag ved Artzen / det kommer
          aff pissens skarphed / oc skulle de saaledis hielpis.</p>
        <div>
          <head>Lægedom.</head>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Ireos</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Giør blaa Lilie Rod til puluer / oc strø det der som det Hudeløse er.</p>
          <p rend="indent">
            <pb/>Tag Rosen Olit tu lodt / huit Røgelse it quintin
            /<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Oleum Rosarum.  Thus album. 
                        Camphora</hi>.</note>-->
            Smelt disse tilsammen / lad der oc vdi Campher / saa meget som ote Bygkorn kunde opucye
            / oc giør saa her aff en Smørelse / oc smør den Hudeløse sted her met.</p>
          <p rend="indent">Den Smorelse <hi rend="antiqua">Vnguentum album</hi>,
            disligeste<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Vnguentum album  Vnguentum rubeum.  Vnguentum
                            ceruso</hi>.</note>-->
            oc den Smørelse <hi rend="antiqua">Vnguentum rubium</hi>, eller oc den Smørelse som
            giøris aff Blihuit / ere oc saare gode til denne breck.</p>
          <p rend="indent">Naar som mand Barnet badet haffuer / skal mand den sted som Huden aff er
            / tørre / oc legge skaff<lb rend="="/>uelse aff Linklude der paa.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head><reg>27. kapitel</reg>
          <orig>Det xxvij. Capittel. <lb/> Naar Børn faa vdslæt eller bliffue
          skabbede.</orig></head>
        <p> KØrn faa almindelige vdslæt / eller bliffue skabbede / naar som de affuennis fra Patten
          oc icke op fødis met Barne mad / Men mand giffuer dem Fisk / Kiød / Vin / Øl eller andet
          saadant wskickeligt.</p>
        <p rend="indent">Naar som Børn ere saa vdslagne / da skal det icke inddriffuis igien / Men
          mand skal saadan wreen væd<lb rend="="/>ske met stor flittighed vddriffue / oc dem offte
          bade vdi varmt Vand / oc dem siden vel varme holde / De skulle icke badis vdi Bastue eller
          i Bager Oen / thi Suede bag er dem skadeligt.</p>
        <div>
          <head>Lægedom.</head>
          <p rend="indent">Saadanne Børn skal mand giffue at dricke / Vand huor vdi Figen saadne ere
            / oc Figen at æde.</p>
          <p rend="indent">
            <pb/>Mand maa oc giffue dem Fenickel
            vand<!--<note place="left">
                        <hi rend="antiqua">Aqua feniculi.  Absynthij. 
                        Cicoreæ</hi>.</note>-->
            / Malur<lb rend="="/>te vand / eller oc vand brent aff den store Jernurt.</p>
          <p rend="indent">Naar som Skabben er vel vdflagen / da skal Bar<lb rend="="/>
            <!--<note place="left">
                      <hi rend="antiqua">Malua.  Oleum Violarum</hi>.</note>-->net
            huer anden dag badis vdi varmt Vand / huor vdi Katost saaden er / Siden skal Barnet
            smøris met Fiole Olie / eller met Flød aff sød Melck.</p>
          <p rend="indent">Men om der vaarer Rødde vnder Skabben / da
            <!--<note place="left">
                      <hi rend="antiqua">Diaquilon simplex</hi>.</note>-->skal
            den icke opkystis / Men mand skal tage <hi rend="antiqua">Diaquilon simplex</hi>, oc
            giøre der Plaaster aff / oc legge det paa den Skabbede sted / Denne Smørelse bløder oc
            læger.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head><reg>28. kapitel</reg>
          <orig>Det xxviij. Capittel. <lb/> Om Børn bliffue mauffre.</orig></head>
        <p> KLiffuer noget vngt oc spædt Barn mauffuert / saa at der siunis icke paa det / vden Hud
          oc Been.</p>
        <div>
          <head>Lægedom.</head>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Capui {et} pedes. <lb/> Arietis</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Mand skal siude Hoffuedet oc Benene aff en Væ<lb rend="="/>der vdi Vand /
            indtil Kiødet falder fra Benene / oc vdi samme Vand skal Barnet offte badis / Oc effter
            at det badet haffuer skal det vel tørris / Oc siden skal det smøris met denne Smørelse /
            saaledis tilgiort.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Butirum. <lb/> Oleum Violarum. <lb/> Oleum Rosarum <lb/>
                        Axungia porcina</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Tag wsaltet Smør / Fiole olie / eller Rosen olie / aff huert try Lodt /
            Suine ister halff andet Lodt / Vox it halfft Lodt / smelt disse tilsammen / oc giør her
            aff en Smørelse / oc brug den som sagt er.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Cera. <lb/> Axungia porcina. <lb/> Butirum</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Tag Vox / Suine Jster / Faaretelle / wsaltet el<lb rend="="/>ler
            affklaret Smør / smelt disse tilsammen / oc sie det saa igiennem en Klud / her met smør
            Barnet.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>
          <reg>29. kapitel</reg>
          <orig><pb/>Det xxix. Capittel. <lb/> Om Børns Lemmer visne oc Lamme vorde.</orig>
        </head>
        <p> VOrder noget Barns Lemmer lamme oc nedhenge / saa at det haffuer icke mact til at røre
          dem / Eller om det kand icke gaa vdi den tid som det skulde met rette lære at gaa. Om
          saadant Barn end diendis er / da skal Moderen eller Ammen bruge den Lægedom som ver<lb
            rend="="/>mer oc tørrer / Oc den Mad som lætteligen fortæris oc tørris. Oc mand skal
          bade Barnet fastendis vdi Vand
          /<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Chamomilla.  Oleum Lilij.  Oleum de
                            Castoreo</hi>
                    </note>-->
          huor vdi Chammilleblomster saadne ere / Oc mand skal giøre en smørelse aff huide Liliers
          Olie / oc Olie aff Be<lb rend="="/>bergel / met lidt i Vox / Her met skal mand smøre
            Barn<lb rend="="/>sens Rygbeen langs ned at.</p>
        <p rend="indent">Ere alle Barnsens Lemmer lamme / da brug den<lb rend="="/>ne Smørelse. Tag
          Vox tu Lodt / den Gummi <hi rend="antiqua">Eufor<lb rend="="/>bium</hi>
          <!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Cera.  Euphorbium.  Oleum Oliuarum</hi>.</note>-->
          smaa støt til Puluer it Quintin / Lissebons Olie saa meget som mand her til behøffuer /
          giør saa Plaaster her aff oc leg det langs ned paa Barnsens Ryg.</p>
        <p rend="indent">Tag Lissebons Olie tu lodt / <hi rend="antiqua">Euforbium</hi> it quin<lb
            rend="="
          />tin<!--<note place="right">
                      <hi rend="antiqua">Oleum Oliuarum.  Euphorbium</hi>.</note>-->
          / Vox it halfft lodt / smelt disse tilsammen paa en sac<lb rend="="/>ter Jld / smør her
          aff paa it stycke Semist Leder / leg det langs at Rygbenet.</p>
        <p rend="indent">Vorder noget Barns Lemmer lamme effter at det haffuer hafft den Kaaldesiuge
          vdi nogen stund / oc det saare afftaget er / oc er bleffuet mauffuert da skal mand siude
          Katost / oc Fioler vdi Vand / oc her vdi
          skal<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Malua.  Viola.  Oleum Violarum. 
                        Cera</hi>.</note>-->
          mand Barnet bade / mand skal oc giøre en Smørelse <pb/> aff Fiole Olie oc Vaax / her met
          skal mand smøre Barnsens Rygben / oc Hoffuet panden der som hun tilsammen kommer.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>30. kapitel</reg>
          <orig>Det xxx. Capittel. <lb/> Om Børns Lemmer ryste / skelffue <lb/> eller
          beffre.</orig></head>
        <p> NAar som Børns Lemmer ryste / skelff<lb rend="="/>ue / eller beffre / da vorde de gierne
          lamme / eller de faa oc den faldende Sot / oc de skulle saaledis hielpis.</p>
        <div>
          <head>Lægedom.</head>
          <p rend="indent">Tag Rosen olie / oc de Balsem Olie / som oc kal<lb rend="="/>
            <!--<note place="left">
                         <hi rend="antiqua">Oleum Rosarum.  Oleum de Spica</hi>.</note>-->dis
            Spica Olie / blend oc varm disse tilsammen / her met smør Barnsens Rygben / oc de Lemmer
            som skelff<lb rend="="/>ue oc ryste.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Oleum Laurini</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Eller tag Lauerolie / oc handle der met som sagt er.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head><reg>31. kapitel</reg>
          <orig>Det xxxj. Capittel. <lb/> For Krampe eller Verck.</orig></head>
        <p> VNge oc spæde Børn faa oc stundem Krampe eller Verck / oc saadant vederfa<lb rend="="
          />ris aller mest fede Børn / naar de først faa Tender.</p>
        <div>
          <head>Lægedom.</head>
          <p rend="indent">Barnet skal smøris met Lilie Olie.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Oleum Lilij</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Om Krampen tager Barnet haardelig / at det <pb/> vdrecker sine Lemmer fra
            sig / da skal mand bade Bar<lb rend="="
            />net<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Tapsus Barbatus</hi>.</note>-->
            vdi Vand / huor vdi den Vrt Kongelius saaden er.</p>
          <p rend="indent">Tag Fiole Olie / oc Olie aff de søde Mandele
            /<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Oleum Violarum.  Oleum de Amigda<lb rend="="/>lis
                            dulcibus.  Oleum Oliuarum.  Oleum Violarum</hi>.</note>-->
            blend disse tilsammen / oc smør Barnet her met.</p>
          <p rend="indent">Haffuer Barnet stor hede / da smør det met Lis<lb rend="="/>sebons Olie /
            eller met Fiole Olie / vdi huilcket lit Vaax er smeltet / Mand skal oc smøre Barnsens
            Hoffuet vel met Fiole olie.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head><reg>32. kapitel</reg>
          <orig>Det xxxij. Capittel. <lb/> Faar Børn ont vdi Bugen.</orig></head>
        <p> FAar Børn ont vdi sin Bug / oc
          det<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Oleum Oliuarum</hi>.</note>-->
          græder saare / da smelt Lissebons Olie oc Vaax tilsammen / vaadgiør saa Bomuld / først vdi
          varmt Vand / oc siden vdi Olien / oc leg paa Barnsens Bug.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>33. kapitel</reg>
          <orig>Det xxxiij. Capittel. <lb/> Om Børn ere hoffne.</orig></head>
        <p> ER nogen Barns Lægomme hoffuet / eller oc nogen besynderlig Lem / oc om det ic<lb
            rend="="/>ke hede haffuer / da tag den første grøe som paa Hyld først om Aaret
          vdsprungen er / disligeste ocsaa det som aff den vrt Sommerhyld kal<lb rend="="
          />dit<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Ebulus</hi>.</note>-->
          / vdsprunget er / oc siud disse vdi Vin / oc vind Bar<lb rend="="/>net her vd.</p>
        <p rend="indent">Om noget Barns bug vore hoffuit / oc Barnet stor Hoffuetuerck haffde da tag
          Myrrhe / Aleopaticum<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Myrrha.  Aloc Epaticum</hi>.</note>-->
          <pb/> oc Saffran / blend disse tilsammen met Osen aff Bøn<lb rend="="/>ner / oc leg det
          paa Barnsens hoffuet.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>34. kapitel</reg>
          <orig>Det xxxiiij. Capittel. <lb/> Om Nafflen hoffnis.</orig></head>
        <p> DET hender sig offte at vnge oc spæde Børns Naffle hoffnis / oc serdelis naar som hand
          er aff skaaren / oc dem skal mand saa<lb rend="="/>ledis hielpe.</p>
        <div>
          <head>Lægedom.</head>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Oleum Sisaminum. <lb/> Terebinthina. <lb/>
                    Spicanardus</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Tag Oleum Sisaminum Terpentin / oc Spi<lb rend="="/>canardus / siud disse
            tilsammen / vaadgiør her i Bom<lb rend="="/>uld / leg den paa Nafflen en fingers
            tyck.</p>
          <p rend="indent">Er Barnsens Naffle der aff Hoffuen at det haff<lb rend="="/>uer grædt
            meget / aff Hoste / Fald / eller aff slag / tag re<lb rend="="/>ne Lin klude / brent dem
            lige som mand brender Lin klu<lb rend="="/>
            <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Lupini</hi>.</note>-->de
            til it Fyrtøg / tag saa der til de Bønner Lupini kalde<lb rend="="/>de / oc stød dem til
            Puluer / blendt disse saa tilsammen met rød Vin / smør her aff paa Hampe blaar / oc leg
            det paa Barnsens Naffle.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head><reg>35. kapitel</reg>
          <orig>Det xxxv. Capittel. <lb/> For den Kaaldesiuge.</orig></head>
        <p> NAar som vnge oc spæde Børn faa den Kaaldesiuge / da skal Moderen eller Am<lb rend="="
          />men icke bruge / Kiød / Fisk / Æg / Vin / oc andre ting som hedme / Men de ting <pb/>
          som vedskafftigere ere oc køle / hun skal dricke Byguand / hun skal oc Aarelade sig / oc
          anden dagen der effter
          skal<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Theriaca</hi>.</note>-->
          hun tage til sig it Quintin god Theragelse / oc faste der paa vdi ser Timer.</p>
        <p rend="indent">Tag Osen aff Malurt / aff Veybrede / aff Kat<lb rend="="
          />ost<!--<note
                        type="right">
                        <hi rend="antiqua">Succus absynthei.  Plantaginis.  Malua. 
                            Semper uiue.  Oleum Rosarum.  Oleum Oliuarum.  Oleum
                            populeonis</hi>.</note>-->
          / aff Hussløg / rør Bygmel her vdi / oc giør Plaster her aff / oc leg det paa Barnsens
          bryst.</p>
        <p rend="indent">Tag Rosen olie / Fiole olie / oc Populeons / Rør disse tilsammen / smør
          Barnsens Pande / Tindinger / Armhullerne oc Hendernis Ledemod / oc Føderne vn<lb rend="="
          />der Anckelen her met / oc denne Smørelse skal vere kaald naar hun brugis.</p>
        <p rend="indent">Tag tørre Rosen oc stød dem til Puluer / oc Byg<lb rend="="
          />mel<!--<note place="right">
                          <hi rend="antiqua">Rosa</hi>.</note>-->
          / blend disse met Rosen vand / giør Plaaster her aff / oc leg det paa Barnsens bryst.</p>
        <p rend="indent">Mand skal siude de Vrter som ere aff kaald natu<lb rend="="
          />re<!--<note place="right">
                        <hi rend="antiqua">Lactuca.  Portulaca.  Plantaginis</hi>.</note>-->
          / lige som disse ere / Lectyge / Portulake / Veybreder vdi vand / oc der vdi skal Barnet
          badis.</p>
      </div>
      <div>
        <head><reg>36. kapitel</reg>
          <orig>Det xxxvj. Capittel. <lb/> For Sten.</orig></head>
        <p> OM vnge oc spæde Børn haffue Sten eller kunde icke vel lade deris Vand / det kand mand
          forfare aff disse Tegen. Bar<lb rend="="/>net pisser offte met stor pine oc lidt tillige /
          haffuer oc stor pine hos den lønlige Lem / de haffue oc stedse Haanden paa den / kløer
          saare / oc om det er it drenge Barn / da staar hans lønlige Lem stedse / oc de skulle
          saaledis hielpis.</p>
        <div>
          <head>Lægedom.</head>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Altea. <lb/> Seminis lini. <lb/> Parietarea</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Barnet skal badis vdi Vand / huor vdi den Kat<lb rend="="/>ost Altea /
            Hørfrø oc S. Peders vrt saadne ere. Siden skal mand giffue Barnet nogen Lægedom som
            lættelig giør at pisse / oc naar som mand vil nedlegge Barnet til søffns / Da skal den
            lønlige Lem oc der omkring vel smø<lb rend="="/>
            <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Oleum Oliuarum</hi>.</note>-->ris
            met Lissebons Olie / mand skal oc giffue det Melck at dricke som blandet er met Vand /
            brendt aff Blaa<lb rend="="/>bers vrt.</p>
          <lb/>
          <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Sanguis horci. <lb/> Scorpionis. <lb/> Oleum
                    Lilij</hi>.</note>-->
          <p rend="indent">Tag Bucke blod oc brende Scorpioner støtte til Puluer / blend disse met
            Olie aff de huide Lillier / giør Plaster her aff / oc leg det offuen for den lønlige
            Lem.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head><reg>37. kapitel</reg>
          <orig>Det xxxvij. Capittel. <lb/> For den Gulesot.</orig></head>
        <p> BØrn faa ocsaa stundem den Gulesot / aff Moderens eller aff Ammens groffue oc tycke
          Melck / aff huilcken Leffuerens oc Galdens vey forstoppes.</p>
        <div>
          <head>Lægedom.</head>
          <p rend="indent">Moderen eller Ammen skal lade sla Leffuer Aa<lb rend="="/>ren paa Haanden
            eller paa Armen / oc hun skal giøre hendis Melck god met de ting som Melcken god giøre /
            om huilcken førre sagt er. Mand skal oc bade Barnet i Vand huor vdi Jordbere vrt met rod
            oc alt saaden er /
            <!--<note place="left">
                    <hi rend="antiqua">Herba frage.  Triasandali</hi>.</note>-->Oc
            om Morgenen effter at det haffuer badet skal mand giffue det it quintin eller it halfft
            Triasandali / vel sønder <pb/> gnedet vdi Sirup Tistler / oc lad det faste der paa vdi
            to Timer / Moderen eller Ammen skal icke æde / Fisk / Ost / eller det som baget er /
            Barnet skal icke heller bæ<lb rend="="/>ris vd i Lucten.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head><reg>38. kapitel</reg>
          <orig>Det xxxviij. Capittel. <lb/> Om Børn kunde icke lade de<lb rend="="/>ris
            Vand.</orig></head>
        <p> OM noget vngt eller spædt Barn faar Sten eller for sand skyld / kand icke lade sit Vand
          / Da skal mand tage en Haand fuld aff Agerne / oc siude dem vdi halffanden potte ferst
          Vand indtil tredie delen er ind<lb rend="="/>saaden / saa skal det sies igiennem en linet
          Klud / oc naar som det er bleffuet kalt / da skal mand giffue Barnet her aff at dricke saa
          meget som det selffue dri<lb rend="="/>cke vil.</p>
        <p rend="indent">Giff Barnet lidet Kreuittis øyen støtte til Pul<lb rend="="/>uer met sød
          Melck at dricke.</p>
        <lb/>
        <!--<figure>
                    <figDesc>nil</figDesc>
                </figure>-->
        <pb/>
        <!--<figure>
                    <figDesc>nil</figDesc>
                </figure>-->
        <div>
          <p> Prentet i Kiøbenhaffn aff Andrea Gutterwitz. <figure>
              <figDesc>nil</figDesc>
            </figure> Paa Baltzer Kausis / Borgeris oc Boge<lb rend="="/>føreris samme steds
              bekaast<lb rend="="/>ning. Oc findis hos hannem til Kiøbs. #S+<hi rend="antiqua"
              >ANNO</hi>#S- ---------- <hi rend="antiqua">M. D. LXXVII</hi>.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div>
        <head>
          <reg>Register</reg>
          <orig>Register eller Taffle <lb/> offuer denne Bog om Quindfolcks <lb/> Bryst oc
            Siugdom.</orig>
        </head>
        <list rend="simple">
        <item>Quinde at hun vndfanger oc bliffuer siuglig met Foster huorledis det skeer.
            <!--<hi rend="right-aligned">-->i. Cap: Blad 1.<!--</hi>-->
        </item>
        <item>Huorledis mand kand forfare oc vide / om en Quin<lb rend="="/>dis persone
          er siuglig met Foster eller icke. <!--<hi rend="right-aligned">-->ii. Cap: 2:<!--</hi>-->
        </item>
        <item>Om nogen Quindis persone er met Dreng / Pige eller met Tuillinge /
          huorledis det kand forfaris. <!--<hi rend="right-aligned">-->iii. Ca<lb rend="="/>pit: 3:<!--</hi>-->
        </item>
        <item>Huorledis mand kand vide oc forfare om Fosteret er helbrede eller siugt /
          oc om Quinden skal føde flere Foster eller Børn. <!--<hi rend="right-aligned">-->iiii. Cap:
            4.<!--</hi>-->
        </item>
        <item>Om Husbonden eller Hustruen er wfructsommelig / huorledis det forfaris. <!--<hi rend="right-aligned">-->v. Cap: 4:<!--</hi>-->
        </item>
        <item>Huorledis siuglige Quindfolck som met Foster ere / skulle holde sig effter
          de haffue vndfanget. <!--<hi rend="right-aligned">-->vi. Cap: 5:<!--</hi>-->
        </item>
        <item>Nogle Tegn / aff huilcke mand kand forfare at Fød<lb rend="="/>selens tid
          tilstunder. <!--<hi rend="right-aligned">-->vii. Cap: 8.<!--</hi>-->
        </item>
        <item>Om Quinde pinis met Foster oc kand icke føde det.</item>
        <item>
          <!--<hi rend="right-aligned">-->viii. Cap: 8:<!--</hi>-->
        </item>
        <item>Huorledis den anden Fødsel skal vddriffuis. <!--<hi rend="right-aligned">-->ix.
            Capit: 11:<!--</hi>-->
        </item>
        <item>Huorledis mand skal handle met det nyfødde Barn.</item>
        <item>
          <!--<hi rend="right-aligned">-->x. Capit: 12.<!--</hi>-->
        </item>
        <item>Døt Foster vd at driffue. <!--<hi rend="right-aligned">-->xi. Cap: 13:<!--</hi>-->
        </item>
        <item>Om Quinden haffuer icke sin tid effter hun haffuer født Barn. <!--<hi rend="right-aligned">-->xii. Cap: 16.<!--</hi>-->
        </item>
        <item>Om Quinden finge den Kaaldesiuge. <!--<hi rend="right-aligned">-->xiii. Cap:
            16:<!--</hi>-->
        </item>
        <item>Om Quindens Bug hoffnis. <!--<hi rend="right-aligned">-->xiiii. Cap: 17.<!--</hi>-->
        </item>
        <item>Faar Quinden ont i Bugen / i Moderen / eller i den lønlige Lem. <!--<hi rend="right-aligned">-->xv. Cap: ibidem.<!--</hi>-->
        </item>
        <pb/>
        <item>Om Ryguerck. <!--<hi rend="right-aligned">-->xvi. Cap: 17:<!--</hi>-->
        </item>
        <item>Haffuer Quinden sin tid formeget. <!--<hi rend="right-aligned">-->xvii. Cap:
            18.<!--</hi>-->
        </item>
        <item>Er der Byld / Saar / eller Rødde i Moderen / eller i den lønlige Lem. <!--<hi
            rend="right-aligned">-->xviii. Cap: 19.<!--</hi>-->
        </item>
        <item>Om Bagtarmen vdgaar. <!--<hi rend="right-aligned">-->xix. Cap: ibid:<!--</hi>-->
        </item>
        <item>Om Moderen vdgaar. <!--<hi rend="right-aligned">-->xx. Cap: 20.<!--</hi>-->
        </item>
        <item>Om Nafflen vdgaar. <!--<hi rend="right-aligned">-->xxi. Cap: 20:<!--</hi>-->
        </item>
        <item>Om den part imellem Fødsels Lem oc Stolgangens Lem brøster. <!--<hi
            rend="right-aligned">-->xxii. Cap: 21.<!--</hi>-->
        </item>
        <item>Om Føderne hoffne. <!--<hi rend="right-aligned">-->xxiii. Cap: 21:<!--</hi>-->
        </item>
        <item>Om Quinden haffuer icke at di. <!--<hi rend="right-aligned">-->xxiiii. Cap:
            22.<!--</hi>-->
        </item>
        <item>Om Quinde Bryst ere hoffne. <!--<hi rend="right-aligned">-->xxv. Cap: 22:<!--</hi>-->
        </item>
        <item>For Byld i Quinde Bryst. <!--<hi rend="right-aligned">-->xxvi Cap: 23:<!--</hi>-->
        </item>
        <item>Om Quinde Bryst lucte ilde. <!--<hi rend="right-aligned">-->xxvii. Cap: 24:<!--</hi>-->
        </item>
        <item>At Brystene skulle icke vaaxe store paa Jomfruer eller Piger. <!--<hi
            rend="right-aligned">-->xxviii. Cap: 25.<!--</hi>-->
        </item>
        <item>Om Quindfolck haffuer icke deris tid. <!--<hi rend="right-aligned">-->xxix. Cap:
            25:<!--</hi>-->
        </item>
        <item>Om Quindfolckis tid flyder formeget. <!--<hi rend="right-aligned">-->xxx. Cap:
            28.<!--</hi>-->
        </item>
        <item>Om det stycke Kiød / huilcket som vaaxer i Moderen aff Lægerne kaldet 
          <hi rend="antiqua">Mola matricis</hi>, oc aff Quindfolckene Maanet Barn. <!--<hi
            rend="right-aligned">-->xxxi. Cap: 30.<!--</hi>-->
        </item>
        <item>Om Moderen opstøder. <!--<hi rend="right-aligned">-->xxxii. Cap: 31.<!--</hi>-->
        </item>
        <item>Om Moderen løber fra en sted oc til en anden.</item>
        <item>
          <!--<hi rend="right-aligned">-->xxxiii. Cap: 32:<!--</hi>-->
        </item>
        <item>Om Moderen er bulden. <!--<hi rend="right-aligned">-->xxxiiii. Cap: Blad 33:<!--</hi>-->
        </item>
      </list>
        <p>Ende paa denne Taffle.</p>
        <figure>
          <figDesc>nil</figDesc>
        </figure>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>
